春秋/n 左傳/n 隱公/nr

惠公/nr 元妃/n 孟子/nr 。/w
孟子/nr 卒/v ，/w 繼室/n 以/p 聲子/nr ，/w 生/v 隱公/nr 。/w
宋武公/nr 生/v 仲子/nr 。/w
仲子/nr 生/v 而/c 有/v 文/n 在/p 其/r 手/n ，/w 曰/v 爲/v 魯夫人/nr ，/w 故/c 仲子/nr 歸/v 于/p 我/r 。/w
生/v 桓公/nr 而/c 惠公/nr 薨/v ，/w 是/r 以/c 隱公/nr 立/v 而/c 奉/v 之/r 。/w

元年/t 春/n ，/w 王周/n 正月/t ，/w 不/d 書/v 卽位/n ，/w 攝/v 也/y 。/w
三月/t ，/w 公/n 及/c 邾儀父/nr 盟/v 于/p 蔑/ns ——/w 邾子/nr 克/v 也/y 。/w
未/d 王命/n ，/w 故/c 不/d 書/v 爵/n ，/w 曰/v ：/w “/w 儀父/nr ”/w ，/w 貴/vs 之/r 也/y 。/w
公/n 攝位/v 而/c 欲/v 求好/v 於/p 邾/nr ，/w 故/c 爲/v 蔑/ns 之/u 盟/n 。/w
夏/n 四月/t ，/w 費伯/nr 帥/v 師/n 城/v 郎/ns 。/w
不/d 書/v ，/w 非/d 公命/n 也/y 。/w

初/t ，/w 鄭武公/nr 娶/v 于/p 申/ns ，/w 曰/v 武姜/nr ，/w 生/v 莊公/nr 及/c 共叔段/nr 。/w
莊公/nr 寤生/v ，/w 驚/vs 姜氏/nr ，/w 故/c 名/n 曰/v 寤生/nr ，/w 遂/c 惡/v 之/r 。/w
愛/v 共叔段/nr ，/w 欲/v 立/v 之/r 。/w
亟/d 請/v 於/p 武公/nr ，/w 公/n 弗/d 許/v 。/w
及/c 莊公/nr 卽位/v ，/w 爲/p 之/r 請/v 制/ns 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 制/ns ，/w 巖/a 邑/n 也/u ，/w 虢叔/nr 死/v 焉/j 。/w 佗/r 邑/n 唯/y 命/n 。/w ”/w
請/v 京/ns ，/w 使/v 居/v 之/r ，/w 謂/v 之/r 京城大叔/nr 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 多/a 行/v 不義/n ，/w 必/d 自斃/v ，/w 子/r 姑/d 待/v 之/r 。/w ”/w
旣/d 而/c 大叔/nr 命/v 西鄙/ns 、/w 北鄙/ns 貳/v 於/p 己/r 。/w
公子吕/nr 曰/v ：/w “/w 國/n 不/d 堪/v 貳/v ，/w 君/n 將/d 若/v 之/r 何/r ？/w 欲/v 與/v 大叔/nr ，/w 臣/n 請/v 事/v 之/r ；/w 若/c 弗/d 與/v ，/w 則/c 請/v 除/v 之/r ，/w 無/v 生/vs 民心/n 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 無/v 庸/v ，/w 將/d 自及/v 。/w ”/w
大叔/nr 又/d 收/v 貳/r 以/c 爲/v 己/r 邑/n ，/w 至/v 於/p 廪延/ns 。/w
子封/nr 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/u ，/w 厚/n 將/d 得/v 衆/n 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 不義/n ，/w 不暱/n 。/w 厚/n 將/d 崩/v 。/w ”/w
大叔/nr 完/v 聚/v ，/w 繕/v 甲/n 兵/n ，/w 具/v 卒/n 乘/n ，/w 將/d 襲/v 鄭/ns 。/w
夫人/n 將/d 啟/vw 之/r 。/w
公/n 聞/v 其/r 期/n ，/w 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/u 。/w ”/w
命/v 子封/nr 帥/v 車/n 二百/m 乘/n 以/c 伐/v 京/ns 。/w
京/ns 叛/v 大叔段/nr 。/w
段/nr 入/v 於/p 鄢/ns 。/w
公/n 伐/v 諸/j 鄢/ns 。/w
五月/t 辛丑/t ，/w 大叔/nr 出奔/v 共/ns 。/w
不/d 言/v 出奔/v ，/w 難/v 之/r 也/y 。/w
遂/c 寘/v 姜氏/nr 于/p 城潁/ns ，/w 而/c 誓/v 之/r 曰/v ：/w “/w 不/d 及/v 黃泉/n ，/w 無/v 相見/v 也/u 。/w ”/w
旣而/c 悔/v 之/r 。/w
潁考叔/nr 爲/v 潁谷/ns 封人/n ，/w 聞/v 之/r ，/w 有/v 獻/n 於/p 公/n 。/w
公/n 賜/n 之/r 食/n 。/w
食/v 舍/v 肉/n 。/w
公/n 問/v 之/r 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 小人/n 有/v 母/n ，/w 皆/d 嘗/v 小人/n 之/u 食/n 矣/u ；/w 未/d 嘗/v 君/n 之/u 羹/n ，/w 請/v 以/c 遺/v 之/r 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 爾/r 有/v 母/n 遺/v ，/w 繄/y 我/r 獨/v 無/v ！/w ”/w
潁考叔/nr 曰/v ：/w “/w 敢/d 問/v 何/r 謂/v 也/u ？/w ”/w
公/n 語/v 之/r 故/n ，/w 且/c 告/v 之/r 悔/n 。/w
公/n 從/c 之/r 。/w
公/n 入/v 而/c 賦/v ：/w “/w 大隧/n 之中/n ，/w 其/r 樂/n 也/y 融融/a 。/w ”/w
姜/nr 出/v 而/c 賦/v ：/w “/w 大隧/n 之外/n ，/w 其/r 樂/n 也/y 洩洩/a 。/w ”/w
遂/c 爲/v 母子/n 如/v 初/t 。/w
秋/n 七月/t ，/w 天王/n 使/v 宰/n 咺/nr 來/v 歸/v 惠公/nr 、/w 仲子/nr 之/u 賵/n 。/w
緩/v ，/w 且/c 子氏/nr 未/d 薨/v ，/w 故/c 名/v 。/w
贈/v 死/n 不/d 及/v 尸/n ，/w 弔/v 生/n 不/d 及/v 哀/n ，/w 豫/v 凶事/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
八月/t ，/w 紀/n 人/n 伐/v 夷/n 。/w
夷/n 不/d 告/v ，/w 故/c 不/d 書/v 。/w
有/v 蜚/n 。/w
不/d 爲/n 災/n ，/w 亦/d 不/d 書/v 。/w
惠公/nr 季年/n ，/w 敗/v 宋師/n 于/p 黃/ns 。/w
公/n 立/v 而/c 求/v 成/n 焉/y 。/w
九月/t ，/w 及/c 宋/n 人/n 盟/v 于/p 宿/ns ，/w 始/d 通/v 也/y 。/w
冬/n 十月/t 庚申/t ，/w 改葬/v 惠公/nr 。/w
惠公/nr 之/u 薨/v 也/y ，/w 有/v 宋/n 師/n ，/w 大子/n 少/a ，/w 葬/n 故/c 有/v 闕/n ，/w 是/r 以/c 改葬/v 。/w
衞侯/n 來/v 會葬/v ，/w 不/d 見/v 公/n ，/w 亦/d 不/d 書/v 。/w
鄭共叔/n 之/u 亂/n ，/w 公孫滑/nr 出奔/v 衞/ns 。/w
衞人/n 爲/p 之/r 伐/v 鄭/ns ，/w 取/v 廪延/ns 。/w
鄭人/n 以/p 王師/n 、/w 虢師/n 伐/v 衞/ns 南鄙/n 。/w
請/v 師/n 于/p 邾/nr ，/w 邾子/nr 使/v 私/d 于/p 公子豫/nr 。/w
豫/nr 請/v 往/v ，/w 公/n 弗/d 許/v ，/w 遂/d 行/v ，/w 及/c 邾人/n 、/w 鄭人/n 盟/v 于/p 翼/ns 。/w
不/d 書/v ，/w 非/d 公命/n 也/y 。/w
新作/v 南門/ns ，/w 不/d 書/v ，/w 亦/d 非/d 公命/n 也/y 。/w
十二月/t ，/w 祭伯/nr 來/v ，/w 非/d 王命/n 也/y 。/w
衆父/nr 卒/v ，/w 公/n 不/d 與/v 小斂/n ，/w 故/c 不/d 書/v 日/n 。/w

二年/t 春/n ，/w 公/n 會/v 戎/n 于/p 潛/ns ，/w 修/v 惠公/nr 之/u 好/n 也/y 。/w
戎/n 請/v 盟/v ，/w 公/n 辭/v 。/w
莒子/nr 娶/v 于/p 向/ns ，/w 向姜/nr 不/d 安/v 莒/ns 而/c 歸/v 。/w
夏/n ，/w 莒人/n 入/v 向/ns ，/w 以/p 姜氏/nr 還/v 。/w
司空/n 無駭/n 入/v 極/ns ，/w 費庈父/nr 勝/v 之/r 。/w
戎/n 請/v 盟/v 。/w
秋/n ，/w 盟/v 于/p 唐/ns ，/w 復/d 修/v 戎/n 好/n 也/y 。/w
九月/t ，/w 紀裂繻/nr 來/v 逆/v 女/n ，/w 卿/r 爲/p 君/n 逆/v 也/y 。/w
冬/n ，/w 紀子帛/nr 、/w 莒子/nr 盟/v 于/p 密/ns ，/w 魯/n 故/n 也/y 。/w
鄭人/n 伐/v 衞/ns ，/w 討/v 公孫滑/nr 之/u 亂/n 也/y 。/w

三年/t 春/n ，/w 王/n 三月/t ，/w 壬戌/t ，/w 平王/nr 崩/v 。/w
赴/v 以/p 庚戌/t ，/w 故/c 書/v 之/r 。/w
夏/n ，/w 君氏/nr 卒/v 。/w ——/w 聲子/nr 也/u 。/w
不/d 赴/v 于/p 諸侯/n ，/w 不/d 反哭/v 于/p 寢/n ，/w 不/d 祔/v 于/p 姑/n ，/w 故/c 不/d 曰/v “/w 薨/v ”/w 。/w
不/d 稱/v 夫人/n ，/w 故/c 不/d 言/v 葬/v ，/w 不/d 書/v 姓/n 。/w
爲/p 公/n 故/n ，/w 曰/v “/w 君氏/n ”/w 。/w
鄭武公/nr 、/w 莊公/nr 爲/v 平王/nr 卿士/n 。/w
王/n 貳/v 于/p 虢/n 。/w
鄭伯/nr 怨/v 王/n 。/w
王/n 曰/v ：/w “/w 無/v 之/r 。/w ”/w
故/c 周/ns 、/w 鄭/ns 交質/v 。/w
王子狐/nr 爲/v 質/n 於/p 鄭/n ，/w 鄭公子忽/nr 爲/v 質/n 於/p 周/n 。/w
王/n 崩/v ，/w 周人/n 將/d 畀/v 虢公/nr 政/n 。/w
四月/t ，/w 鄭祭足/nr 帥/v 師/n 取/v 溫/ns 之/u 麥/n 。/w
秋/n ，/w 又/d 取/v 成周/ns 之/u 禾/n 。/w
周/ns 、/w 鄭/ns 交惡/v 。/w
武氏/nr 子/n 來/v 求/v 賻/n ，/w 王/n 未/d 葬/v 也/y 。/w
宋穆公/nr 疾/v ，/w 召/v 大司馬/n 孔父/nr 而/c 屬/v 殤公/nr 焉/j ，/w 曰/v ：/w “/w 先君/n 舍/v 與夷/nr 而/c 立/v 寡人/r ，/w 寡人/r 弗/d 敢/v 忘/v 。/w 若/c 以/p 大夫/n 之/u 靈/n ，/w 得/v 保/v 首/n 領/n 以/c 沒/v ；/w 先君/n 若/c 問/v 與夷/nr ，/w 其/y 將/d 何/r 辭/n 以/c 對/v ？/w 請/v 子/n 奉/v 之/r ，/w 以/c 主/v 社稷/n 。/w 寡人/r 雖/c 死/v ，/w 亦/d 無/v 悔/n 焉/y 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 羣/m 臣/n 願/v 奉/v 馮/nr 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 不/d 可/v 。/w 先君/n 以/p 寡人/r 爲/v 賢/n ，/w 使/v 主/v 社稷/n 。/w 若/c 棄/v 德/n 不/d 讓/v ，/w 是/r 廢/v 先君/n 之/u 舉/n 也/y ，/w 豈/y 曰/v 能/v 賢/a ？/w 光昭/v 先君/n 之/u 令德/n ，/w 可/v 不/d 務/v 乎/y ？/w 吾子/n 其/d 無/v 廢/v 先君/n 之/u 功/n ！/w ”/w
使/v 公子馮/nr 出/v 居/v 于/p 鄭/n 。/w
八月/t 庚辰/t ，/w 宋穆公/nr 卒/v ，/w 殤公/nr 卽位/v 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 宋宣公/nr 可/v 謂/v 知人/v 矣/y 。/w 立/v 穆公/nr ，/w 其/r 子/n 饗/v 之/r ，/w 命/v 以/p 義夫/n ！/w 商/n 頌/v 曰/v ：/w ‘/w 殷/nr 受/v 命/n 咸宜/v ，/w 百祿/n 是/r 荷/v ’/w ，/w 其/y 是/r 之/r 謂/v 乎/y ！/w ”/w
冬/n ，/w 齊/n 、/w 鄭/n 盟/v 于/p 石門/ns ，/w 尋盧/n 之/u 盟/n 也/y 。/w
庚戌/t ，/w 鄭伯/n 之/u 車/n 僨/v 于/p 濟/ns 。/w
衞莊公/nr 娶/v 于/p 齊/ns 東宫/n 得/v 臣/n 之/u 妹/n ，/w 曰/v 莊姜/nr ，/w 美/a 而/c 無/v 子/n ，/w 衞人/n 所/r 爲/v 賦/n 碩人/n 也/y 。/w
又/d 娶/v 于/p 陳/ns ，/w 曰/v 厲嬀/nr ，/w 生/v 孝伯/nr ，/w 早/d 死/v 。/w 其/r 娣/n 戴嬀/nr ，/w 生/v 桓公/nr ，/w 莊姜/nr 以/c 爲/v 己/r 子/n 。/w
公子/n 州吁/nr ，/w 嬖人/n 之/u 子/n 也/y 。/w
有/v 寵/n 而/c 好/v 兵/n ，/w 公/n 弗/d 禁/v 。/w
莊姜/nr 惡/v 之/r 。/w
石碏/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 愛/v 子/n ，/w 教/v 之/r 以/p 義方/n ，/w 弗/d 納/v 於/p 邪/n 。/w 驕/a 、/w 奢/a 、/w 淫/a 、/w 泆/a ，/w 所/r 自/p 邪/n 也/y 。/w 四者/n 之/u 來/v ，/w 寵/n 祿/n 過/v 也/y 。/w 將/d 立/v 州吁/nr ，/w 乃/d 定/v 之/r 矣/y ；/w 若/c 猶/d 未/v 也/y ，/w 階/v 之/r 爲/v 禍/n 。/w 夫/y 寵/v 而/c 不/d 驕/a ，/w 驕/a 而/c 能/v 降/v ，/w 降/v 而/c 不/d 憾/v ，/w 憾/v 而/c 能/v 眕/v 者/r ，/w 鮮/a 矣/y 。/w 且夫/y 賤/n 妨/v 貴/n ，/w 少/n 陵/v 長/n ，/w 遠/n 間/v 親/n ，/w 新/n 間/v 舊/n ，/w 小/n 加/v 大/n ，/w 淫/n 破/v 義/n ，/w 所/r 謂/v 六/m 逆/n 也/y ；/w 君義/n ，/w 臣行/n ，/w 父慈/n ，/w 子孝/n ，/w 兄愛/n ，/w 弟敬/n ，/w 所/r 謂/v 六/m 順/n 也/y 。/w 去/v 順/n 效/v 逆/n ，/w 所以/c 速/vs 禍/n 也/y 。/w 君/v 人/n 者/r ，/w 將/d 禍/n 是/r 務去/v ，/w 而/c 速/vs 之/r ，/w 無乃/y 不/d 可/v 乎/y ？/w ”/w
弗/d 聽/v 。/w
其/r 子/n 厚/nr 與/c 州吁/nr 游/v ，/w 禁/v 之/r ，/w 不/d 可/v 。/w
桓公/nr 立/v ，/w 乃/d 老/v 。/w

四年/t 春/n ，/w 衞州吁/nr 弑/v 桓公/nr 而/c 立/v 。/w
春/n ，/w 公/n 及/c 宋公/n 遇/v 于/p 清/ns 。/w
宋殤公/nr 之/u 卽位/v 也/y ，/w 公子馮/nr 出奔/v 鄭/ns 。/w
鄭人/n 欲/v 納/v 之/u 。/w
及/v 衞州吁/nr 立/v ，/w 將/d 修/v 先君/n 之/u 怨/n 于/p 鄭/ns ，/w 而/c 求/v 寵/n 於/p 諸侯/n ，/w 以/c 和/vs 其/r 民/n 。/w
使/v 告/v 於/p 宋/n 曰/v ：/w “/w 君/n 若/c 伐/v 鄭/ns ，/w 以/c 除/v 君害/n ，/w 君/n 爲/v 主/n ，/w 敝邑/n 以/p 賦/n 與/c 陳/ns 、/w 蔡/ns 從/v ，/w 則/c 衞國/n 之/u 願/n 也/y 。/w ”/w
宋人/n 許/v 之/r 。/w
公/n 問/v 於/p 衆仲/nr 曰/v ：/w “/w 衞州吁/nr 其/d 成/v 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 以/p 德/n 和/vs 民/n ，/w 不/d 聞/v 以/p 亂/n 。/w 以/p 亂/n ，/w 猶/d 治/v 絲/n 而/c 棼/vs 之/r 也/y 。/w 夫/y 州吁/nr ，/w 阻/v 兵/n 而/c 安/v 忍/n 。/w 阻/v 兵/n ，/w 無/v 衆/n ；/w 安/v 忍/n ，/w 無/v 親/n 。/w 衆/n 叛/v 、/w 親/n 離/v ，/w 難/a 以/c 濟/v 矣/y 。/w 夫/y 兵/n ，/w 猶/v 火/n 也/y ；/w 弗/d 戢/v ，/w 將/d 自焚/v 也/y 。/w 夫/y 州吁/nr 弑/v 其/r 君/n ，/w 而/c 虐/a 用/v 其/r 民/n ，/w 於/p 是/c 乎/y 不/d 務/v 令德/n ，/w 而/c 欲/v 以/p 亂/n 成/v ，/w 必/d 不/d 免/v 矣/y 。/w ”/w
秋/n ，/w 諸侯/n 復/d 伐/v 鄭/ns 。/w
宋公/n 使/v 來/v 乞/v 師/n ，/w 公/n 辭/v 之/r 。/w
羽父/nr 請/v 以/p 師/n 會/v 之/r ，/w 公/n 弗/d 許/v 。/w
固/d 請/v 而/c 行/v 。/w 故/c 書/v 曰/v “/w 翬/nr 帥/v 師/n ”/w ，/w 疾/v 之/r 也/y 。/w 諸侯/n 之/u 師/n 敗/vs 鄭/ns 徒兵/n ，/w 取/v 其/r 禾/n 而/c 還/v 。/w
州吁/nr 未/d 能/v 和/vs 其/r 民/n ，/w 厚/nr 問/v 定/vs 君/n 於/p 石子/nr 。/w
石子/nr 曰/v ：/w “/w 王/n 覲/v 爲/v 可/v 。/w ”/w
曰/v ：/w “/w 何/r 以/p 得/v 覲/v ？/w ”/w
厚/nr 從/c 州吁/nr 如/v 陳/ns 。/w
石碏/nr 使/v 告/v 于/p 陳/ns 曰/v ：/w “/w 衞國/ns 褊小/a ，/w 老夫/n 耄/v 矣/y ，/w 無/v 能/v 爲/v 也/y 。/w 此/r 二/m 人/n 者/r ，/w 實/y 弑/v 寡君/n ，/w 敢/v 卽/v 圖/v 之/r 。/w ”/w
陳人/n 執/v 之/r ，/w 而/c 請/v 涖/n 于/p 衞/ns 。/w
九月/t ，/w 衞人/n 使/v 右宰/n 醜/nr 涖殺/v 州吁/nr 于/p 濮/ns 。/w
石碏/nr 使/v 其/r 宰/n 獳羊肩/nr 涖殺/v 石厚/nr 于/p 陳/ns 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 石碏/nr ，/w 純/a 臣/n 也/y 。/w 惡/v 州吁/nr 而/c 厚/v 與/nr 焉/j 。/w ‘/w 大義/n 滅/v 親/n ’/w ，/w 其/y 是/r 之/u 謂/v 乎/y ！/w ”/w
衞人/n 逆/v 公子/n 晉/nr 于/p 邢/ns 。/w
冬/n 十二月/t 宣公/nr 卽位/n 。/w
書/n 曰/v ：/w “/w 衞人/n 立/v 晉/nr ”/w ，/w 衆/n 也/y 。/w

五年/t 春/n ，/w 公/n 將/d 如/v 棠/ns 觀/v 魚/n 者/r 。/w
臧僖伯/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 凡/d 物/n 不/d 足/v 以/c 講/v 大事/n ，/w 其/r 材/n 不/d 足/v 以/c 備/v 器用/n ，/w 則/c 君/n 不/d 舉/v 焉/j 。/w 君/n ，/w 將/d 納/v 民/n 於/p 軌/n 、/w 物者/n 也/y 。/w 故/c 講事/v 以/c 度/v 軌量/n 謂/v 之/r 軌/n ，/w 取材/v 以/c 章/v 物采/n 謂/v 之/r 物/n 。/w 不/d 軌/v 不/d 物/v ，/w 謂/v 之/r 亂政/n 。/w 亂政/n 亟/d 行/v ，/w 所以/c 敗/v 也/y 。/w 故/c 春蒐/n 、/w 夏苗/n 、/w 秋獮/n 、/w 冬狩/n ，/w 皆/d 於/p 農隙/n 以/c 講事/v 也/y 。/w 三/m 年/n 而/c 治兵/v ，/w 入/v 而/c 振旅/v 。/w 歸/v 而/c 飲至/v ，/w 以/c 數/v 軍實/n 。/w 昭/v 文章/n ，/w 明/v 貴賤/n ，/w 辨/v 等列/n ，/w 順/v 少長/n ，/w 習/v 威儀/n 也/y 。/w 鳥獸/n 之/u 肉/n 不/d 登/v 於/p 俎/n ，/w 皮革/n 、/w 齒牙/n 、/w 骨角/n 、/w 毛羽/n 不/d 登/v 於/p 器/n ，/w 則/c 公/n 不/d 射/v ，/w 古/n 之/u 制/n 也/y 。/w 若夫/y 山林/n 、/w 川澤/n 之/u 實/n ，/w 器用/n 之/u 資/n ，/w 皁隸/n 之/u 事/n ，/w 官司/n 之/u 守/n ，/w 非/d 君/n 所/u 及/v 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 吾/r 將/d 略/v 地/n 焉/j 。/w ”/w
遂/d 往/v ，/w 陳/v 魚/n 而/c 觀/v 之/r ，/w 僖伯/nr 稱/v 疾/n 不/d 從/c 。/w
書/n 曰/v “/w 公/n 矢/v 魚/n 于/p 棠/ns ”/w ，/w 非/d 禮/v 也/y ，/w 且/c 言/v 遠地/n 也/y 。/w
翼侯/nr 奔/v 隨/ns 。/w
夏/n ，/w 葬/v 衞桓公/nr 。/w
衞/ns 亂/v ，/w 是/r 以/p 緩/v 。/w
四月/t ，/w 鄭人/n 侵/v 衞牧/ns ，/w 以/c 報/v 東門/n 之/u 役/n 。/w
衞人/n 以/p 燕師/n 伐/v 鄭/ns ，/w 鄭/ns 祭足/nr 、/w 原繁/nr 、/w 洩駕/nr 以/p 三軍/n 軍/v 其/r 前/f ，/w 使/v 曼伯/nr 與/c 子元/nr 潛/v 軍/n 軍/v 其/r 後/f 。/w
燕人/n 畏/v 鄭/n 三軍/n ，/w 而/c 不/d 虞/v 制人/n 。/w
六月/t ，/w 鄭/ns 二公子/n 以/p 制人/n 敗/v 燕/ns 師/n 于/p 北制/ns 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 不/d 備/v 不/d 虞/v ，/w 不/d 可以/v 師/v 。/w ”/w
曲沃/ns 叛/v 王/n 。/w
秋/n ，/w 王/n 命/v 虢公/nr 伐/v 曲沃/ns ，/w 而/c 立/v 哀侯/nr 於/v 翼/ns 。/w
衞/ns 之/u 亂/n 也/y ，/w 郕人/n 入/v 衞/ns ，/w 故/c 衞師/n 入/v 郕/ns 。/w
九月/t ，/w 考/v 仲子/nr 之/u 宫/n ，/w 將/d 萬/m 焉/j 。/w
公/n 問/v 羽數/n 於/p 衆仲/nr 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 天子/n 用/v 八/m ，/w 諸侯/n 用/v 六/m ，/w 大夫/n 四/m ，/w 士/n 二/m 。/w 夫/y 舞/n ，/w 所以/c 節/n 八音/n 而/c 行/n 八風/n ，/w 故/c 自/v 八/m 以下/f 。/w ”/w
公/n 從/v 之/r 。/w
於是/c 初/d 獻/v 六羽/n ，/w 始/d 用/v 六佾/n 也/y 。/w
宋人/n 取/v 邾田/ns 。/w
邾人/n 告/v 於/p 鄭/n 曰/v ：/w “/w 請/v 君/n 釋/v 憾/n 於/p 宋/n ，/w 敝邑/n 爲/v 道/n 。/w ”/w
宋人/n 使/v 來/v 告/v 命/n 。/w
公/n 聞/v 其/r 入/v 郛/ns 也/y ，/w 將/d 救/v 之/r ，/w 問/v 於/p 使者/n 曰/v ：/w “/w 師/n 何/r 及/v ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 未/d 及/v 國/n 。/w ”/w
公/n 怒/v ，/w 乃/d 止/v 。/w
辭/v 使者/n 曰/v ：/w “/w 君/n 命/v 寡人/r 同/d 恤/v 社稷/n 之/u 難/n ，/w 今/t 問/v 諸/j 使者/n ，/w 曰/v ‘/w 師/n 未/d 及/v 國/n ’/w ，/w 非/v 寡人/r 之/u 所/r 敢知/v 也/y 。/w ”/w
冬/n 十二月/t 辛巳/t ，/w 臧僖伯/nr 卒/v 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 叔父/n 有/v 憾/n 於/p 寡人/r ，/w 寡人/r 弗/d 敢/v 忘/v 。/w ”/w
葬/v 之/r 加/v 一等/n 。/w
宋人/n 伐/v 鄭/n ，/w 圍/v 長葛/ns ，/w 以/c 報/v 入/v 郛/ns 之/u 役/n 也/y 。/w

六年/t 春/n ，/w 鄭人/n 來/v 渝平/ns ，/w 更/d 成/v 也/y 。/w
翼/ns 九宗五正/n 頃父/nr 之/u 子/n 嘉父/nr 逆/v 晉侯/nr 于/p 隨/ns ，/w 納/v 諸/j 鄂/ns ，/w 晉人/n 謂/v 之/r 鄂侯/nr 。/w
夏/n ，/w 盟/v 于/p 艾/ns ，/w 始/d 平/v 于/p 齊/ns 也/y 。/w
五月/t 庚申/t ，/w 鄭伯/nr 侵/v 陳/ns ，/w 大獲/v 。/w
往歲/t ，/w 鄭伯/nr 請/v 成/n 于/p 陳/n ，/w 陳侯/nr 不/d 許/v 。/w
五父/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 親/v 仁/n 、/w 善/v 鄰/n ，/w 國/n 之/u 寶/n 也/y 。/w 君/n 其/r 許/v 鄭/n ！/w ”/w
陳侯/nr 曰/v ：/w “/w 宋/n 、/w 衞/n 實/d 難/a ，/w 鄭/n 何/r 能/v 爲/y ？/w ”/w
遂/c 不/d 許/v 。/w
君子/nr 曰/v ：/w “/w 善/n 不/d 可/v 失/v ，/w 惡/n 不/d 可/v 長/v ，/w 其/r 陳桓公/nr 之/r 謂/v 乎/y ！/w 長/v 惡/n 不/d 悛/v ，/w 從/c 自/d 及/v 也/y 。/w 雖/a 欲/v 救/v 之/r ，/w 其/r 將/d 能/v 乎/y ！/w 商書/n 曰/v ：/w ‘/w 惡/n 之/u 易/a 也/y ，/w 如/v 火/n 之/u 燎/v 于/p 原/n ，/w 不/d 可/v 鄉/v 邇/r ，/w 其/r 猶/d 可/v 撲滅/v ？/w ’/w 周任/nr 有/v 言/n 曰/v ：/w ‘/w 爲/v 國/n 家/n 者/r ，/w 見/v 惡/n ，/w 如/c 農夫/n 之/u 務/d 去/v 草/n 焉/y ，/w 芟夷/n 蕰崇/v 之/r ，/w 絶/v 其/r 本根/n ，/w 勿/d 使/v 能/v 殖/v ，/w 則/c 善者/n 信/v 矣/y 。/w ’/w ”/w
秋/n ，/w 宋人/n 取/v 長葛/ns 。/w
冬/n ，/w 京師/n 來/v 告/v 飢/n ，/w 公/nr 爲/v 之/r 請/v 糴/n 於/p 宋/n 、/w 衞/n 、/w 齊/n 、/w 鄭/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 如/r 周/n ，/w 始/d 朝/v 桓王/nr 也/y 。/w
王/n 不/d 禮/v 焉/y 。/w

七年/t 春/n ，/w 滕侯/nr 卒/v 。/w
不/d 書/v 名/n ，/w 未/d 同盟/n 也/y 。/w
凡/d 諸侯/n 同盟/n ，/w 於/p 是/r 稱/v 名/n ，/w 故/c 薨/v 則/c 赴/v 以/p 名/n ，/w 告終/v 、/w 稱/v 嗣/n 也/y ，/w 以/c 繼/v 好/n 息/vs 民/v ，/w 謂/v 之/r 禮經/n 。/w
夏/n ，/w 城/v 中丘/ns 。/w 書/v ，/w 不/d 時/v 也/y 。/w
齊侯/nr 使/v 夷仲年/nr 來/v 聘/v ，/w 結/v 艾/n 之/u 盟/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 宋/n 及/c 鄭/n 平/v 。/w 七月/t 庚申/t ，/w 盟/v 于/p 宿/ns 。/w
公/nr 伐/v 邾/ns ，/w 爲/p 宋/n 討/v 也/y 。/w
初/t ，/w 戎/n 朝/v 于/p 周/n ，/w 發/v 幣/n 于/p 公卿/n ，/w 凡伯/nr 弗/d 賓/a 。/w
冬/n ，/w 王/n 使/v 凡伯/nr 來/v 聘/v 。/w
還/v ，/w 戎/n 伐/v 之/r 于/p 楚丘/ns 以/c 歸/v 。/w
陳/n 及/c 鄭/n 平/v 。/w
十二月/t ，/w 陳五父/nr 如/v 鄭/n 涖/v 盟/n 。/w
壬申/t ，/w 及/v 鄭伯/nr 盟/v ，/w 歃/n 如/v 忘/v 。/w
洩伯/nr 曰/v ：/w “/w 五父/nr 必/d 不/d 免/v ，/w 不/d 賴/v 盟/n 矣/y 。/w ”/w
鄭良佐/nr 如/v 陳/n 涖/v 盟/n ，/w 辛巳/t ，/w 及/c 陳侯/nr 盟/v ，/w 亦/d 知/v 陳/n 之/u 將/d 亂/v 也/y 。/w
鄭/ns 公子忽/nr 在/v 王所/n ，/w 故/c 陳侯/nr 請/v 妻/v 之/r 。/w
鄭伯/nr 許/v 之/r ，/w 乃/c 成昏/v 。/w

八年/t 春/n ，/w 齊侯/nr 將/d 平/v 宋/n 、/w 衞/n ，/w 有/v 會期/n 。/w
宋公/nr 以/p 幣/n 請/v 於/p 衞/n ，/w 請/v 先/d 相見/v 。/w
衞侯/nr 許/v 之/r ，/w 故/c 遇/v 于/p 犬丘/ns 。/w
鄭伯/nr 請/v 釋/n 泰山/ns 之/u 祀/v 而/c 祀/v 周公/nr ，/w 以/p 泰山/ns 之/u 祊/n 易/v 許田/n 。/w
夏/n ，/w 虢公忌父/nr 始/d 作/v 卿士/n 于/p 周/n 。/w
四月/t 甲辰/t ，/w 鄭公子忽/nr 如/v 陳/n 逆/v 婦/n 嬀/nr 。/w
辛亥/t ，/w 以/c 嬀氏/nr 歸/v 。/w
甲寅/t ，/w 入/v 于/p 鄭/n 。/w
陳鍼子/nr 送/v 女/n 。/w
先/d 配/v 而/c 後/d 祖/v 。/w
鍼子/nr 曰/v ：/w “/w 是/r 不/d 爲/v 夫婦/n ，/w 誣/v 其/r 祖/n 矣/y ，/w 非/d 禮/n 也/y ，/w 何/r 以/p 能/v 育/v ？/w ”/w
齊人/n 卒/d 平/vs 宋/n 、/w 衞/n 于/p 鄭/n 。/w
秋/n ，/w 會/v 于/p 溫/ns ，/w 盟/v 于/p 瓦屋/n ，/w 以/c 釋/v 東門/ns 之/u 役/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
八月/t 丙戌/t ，/w 鄭伯/nr 以/v 齊人/n 朝/v 王/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
公/nr 及/c 莒人/n 盟/v 于/p 浮來/ns ，/w 以/c 成/v 紀/n 好/n 也/y 。/w
冬/n ，/w 齊侯/nr 使/v 來/v 告/v 成/n 三/m 國/n 。/w
公/nr 使/v 衆仲/nr 對/v 曰/v ：/w “/w 君/n 釋/v 三/m 國/n 之/u 圖/n ，/w 以/c 鳩/v 其/r 民/n ，/w 君/n 之/u 惠/n 也/y 。/w 寡君/r 聞/v 命/n 矣/y ，/w 敢/v 不/d 承受/v 君/n 之/u 明德/n 。/w ”/w
無駭/nr 卒/v ，/w 羽父/nr 請/v 諡/n 與/c 族/n 。/w
公/nr 問/v 族/n 於/p 衆仲/nr 。/w
衆仲/nr 對/v 曰/v ：/w “/w 天子/nr 建/v 德/n ，/w 因/p 生/n 以/c 賜/v 姓/n ，/w 胙/v 之/r 土/n 而/c 命/v 之/r 氏/n 。/w 諸侯/n 以/p 字/n 爲/v 諡/n ，/w 因/v 以/c 爲/v 族/n 。/w 官/n 有/v 世功/n ，/w 則/c 有/v 官族/n 。/w 邑/n 亦/d 如/v 之/r 。/w ”/w
公/nr 命/v 以/p 字/n 爲/v 展氏/n 。/w

庚辰/t ，/w 大/a 雨/v 雪/n ，/w 亦/d 如/v 之/r 。/w
書/v ，/w 時/n 失/v 也/y 。/w
凡/d 雨/v ，/w 自/p 三/m 日/n 以/c 往/v 爲/v 霖/n ，/w 平地/n 尺/n 爲/v 大雪/n 。/w
夏/n ，/w 城/v 郎/ns 。/w
伐/v 宋/n 。/w 宋/n 以/p 入/v 郛/n 之/u 役/n 怨/v 公/n ，/w 不/d 告/v 命/n 。/w
公/n 怒/v ，/w 絶/v 宋使/n 。/w
秋/n ，/w 鄭人/n 以/p 王命/n 來/v 告/v 伐/v 宋/n 。/w
冬/n ，/w 公/n 會/v 齊侯/nr 于/p 防/ns ，/w 謀/v 伐/v 宋/n 也/y 。/w
北戎/n 侵/v 鄭/n 。/w
鄭伯/nr 禦/v 之/r ，/w 患/v 戎師/n ，/w 曰/v ：/w “/w 彼/r 徒/n 我/r 車/n ，/w 懼/v 其/r 侵軼/v 我/r 也/y 。/w ”/w
公子突/nr 曰/v ：/w “/w 使/v 勇/a 而/c 無/v 剛/a 者/r ，/w 嘗/d 寇/v 而/c 速/d 去/v 之/r 。/w 君/n 爲/v 三/m 覆/n 以/c 待/v 之/r 。/w 戎/n 輕/a 而/c 不/d 整/v ，/w 貪/a 而/c 無/v 親/n ；/w 勝/a 不/d 相讓/v ，/w 敗/a 不/d 相救/v 。/w 先者/n 見/p 獲/v ，/w 必/d 務/d 進/v ；/w 進/v 而/c 遇/v 覆/n ，/w 必/d 速/d 奔/v 。/w 後者/n 不/d 救/v ，/w 則/c 無/v 繼/n 矣/y 。/w 乃/d 可/v 以/c 逞/v 。/w ”/w
從/v 之/r 。/w
戎人/n 之/u 前/f 遇/v 覆者/n 奔/v ，/w 祝聃/nr 逐/v 之/r ，/w 衷/v 戎師/n ，/w 前後/f 擊/v 之/r ，/w 盡/d 殪/v 。/w
戎師/n 大奔/v 。/w
十一月/t 甲寅/t ，/w 鄭人/n 大敗/v 戎師/n 。/w

十年/t 春/n 王/n 正月/t ，/w 公/nr 會/v 齊侯/nr 、/w 鄭伯/nr 于/p 中丘/ns 。/w
癸丑/t ，/w 盟/v 于/p 鄧/ns ，/w 爲/v 師期/n 。/w
夏/n 五月/t ，/w 羽父/nr 先/d 會/v 齊侯/nr 、/w 鄭伯/nr 伐/v 宋/n 。/w
六月/t 戊申/t ，/w 公/nr 會/v 齊侯/nr 、/w 鄭伯/nr 于/p 老桃/ns 。/w
壬戌/t ，/w 公/n 敗/v 宋師/n 于/p 菅/ns 。/w
庚午/t ，/w 鄭師/n 入/v 郜/ns 。/w
辛未/t ，/w 歸/v 于/p 我/r 。/w
庚辰/t ，/w 鄭師/t 入/v 防/n ，/w 辛巳/t ，/w 歸/v 于/p 我/r 。/w
蔡人/n 、/w 衞人/n 、/w 郕人/n 不/d 會/v 王命/n 。/w
秋/n 七月/t 庚寅/t ，/w 鄭師/n 入/v 郊/ns ，/w 猶/d 在/v 郊/ns 。/w
宋人/n 、/w 衞人/n 入/v 鄭/n ，/w 蔡人/n 從/v 之/r 伐/v 戴/ns 。/w 八月/t 壬戌/t ，/w 鄭伯/nr 圍/v 戴/ns 。/w
癸亥/t ，/w 克/v 之/r ，/w 取/v 三/m 師/n 焉/y 。/w
宋/n 、/w 衞/n 旣/d 入/v 鄭/n ，/w 而/c 以/c 伐/v 戴/ns 召/v 蔡人/n ，/w 蔡人/n 怒/v ，/w 故/c 不/d 和/a 而/c 敗/v 。/w
九月/t 戊寅/t ，/w 鄭伯/nr 入/v 宋/n 。/w
冬/n ，/w 齊人/n 、/w 鄭人/n 入/v 郕/ns ，/w 討/v 違/v 王命/n 也/y 。/w

十一年/t 春/n ，/w 滕侯/n 、/w 薛侯/n 來/v 朝/v ，/w 爭/v 長/n 。/w
薛侯/n 曰/v ：/w “/w 我/r 先/d 封/v 。/w ”/w
滕侯/n 曰/v ：/w “/w 我/r ，/w 周/n 之/u 卜正/n 也/y ；/w 薛/n ，/w 庶姓/n 也/y ，/w 我/r 不/d 可以/v 後/v 之/r 。/w ”/w
公/n 使/v 羽父/nr 請/v 於/p 薛侯/nr 曰/v ：/w “/w 君/n 與/c 滕君/n 辱/v 在/p 寡人/r ，/w 周諺/n 有/v 之/r 曰/v ：/w ‘/w 山/n 有/v 木/n ，/w 工/n 則/c 度/v 之/r ；/w 賓/n 有/v 禮/n ，/w 主/n 則/c 擇/v 之/r 。/w ’/w 周/n 之/u 宗盟/n ，/w 異姓/n 爲/v 後/n 。/w 寡人/n 若/c 朝/v 于/p 薛/n ，/w 不/d 敢/v 與/c 諸/j 任齒/v 。/w 君/n 若/c 辱貺/v 寡人/r ，/w 則/c 願/v 以/p 滕君/nr 爲/v 請/v 。/w ”/w
薛侯/nr 許/v 之/r ，/w 乃/c 長/v 滕侯/nr 。/w
夏/n ，/w 公/n 會/v 鄭伯/nr 于/p 郲/ns ，/w 謀/v 伐/v 許/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 將/d 伐/v 許/n 。/w
五月/t 甲辰/t ，/w 授兵/v 於/p 大宫/n 。/w
秋/n 七月/t ，/w 公/n 會/v 齊侯/n 、/w 鄭伯/n 伐/v 許/n 。/w
庚辰/t ，/w 傅/v 于/p 許/n 。/w
潁考叔/nr 取/v 鄭伯/nr 之/u 旗/n 蝥弧/n 以/c 先/d 登/v ，/w 子都/nr 自/d 下/f 射/v 之/r ，/w 顛/v 。/w
瑕叔盈/nr 又/d 以/p 蝥弧/n 登/v ，/w 周/n 麾/v 而/c 呼/v 曰/v 。/w
許莊公/nr 奔/v 衞/n 。/w
齊侯/nr 以/c 許/v 讓公/nr 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 君/n 謂/v 許/n 不/d 共/v ，/w 故/c 從/c 君/n 討/v 之/r 。/w 許/n 旣/d 服/v 其/r 罪/n 矣/y ，/w 雖/c 君/n 有/v 命/n ，/w 寡人/r 弗/d 敢/v 與/v 聞/v 。/w ”/w
乃/c 與/v 鄭人/n 。/w
君子/n 謂/v 鄭莊公/nr “/w 於/p 是/r 乎/y 有/v 禮/n 。/w 禮/n ，/w 經/v 國家/n 、/w 定/v 社稷/n 、/w 序/vs 民人/n 、/w 利/vs 後嗣/n 也/y 。/w 許/n ，/w 無刑/n 而/c 伐/v 之/r ，/w 服/v 而/c 舍/v 之/r ，/w 度/v 德/n 而/c 處/v 之/r ，/w 量力/v 而/c 行/v 之/r 。/w 相時/v 而/c 動/v ，/w 無/d 累/vs 後人/n ，/w 可/v 謂/v 之/r 禮/n 矣/y 。/w ”/w
鄭伯/nr 使/v 卒/n 出/v 豭/n ，/w 行/v 出/v 犬/n 、/w 雞/n ，/w 以/c 詛/v 射/v 潁考叔/nr 者/r 。/w
君子/n 謂/v 鄭莊公/nr “/w 失/v 政刑/n 矣/y 。/w 政/n 以/c 治民/v ，/w 刑/n 以/c 正邪/v 。/w 旣/d 無/v 德政/n ，/w 又/d 無/v 威刑/n ，/w 是以/c 及/v 邪/n 。/w 邪/n 而/c 詛/v 之/r ，/w 將/d 何/r 益/n 矣/y 。/w ”/w
王/n 取/v 鄔/n 、/w 劉/n 、/w 蔿/n 、/w 汙/n 之/u 田/n 于/p 鄭/n ，/w 而/c 與/v 鄭人/n 蘇忿生/nr 之/u 田/n ——/w 溫/n 、/w 原/n 、/w 絺/n 、/w 樊/n 、/w 隰郕/n 、/w 欑茅/n 、/w 向/n 、/w 盟/n 、/w 州/n 、/w 陘/n 、/w 隤/n 、/w 懷/n 。/w
君子/n 是以/c 知/v 桓王/n 之/u 失/v 鄭/n 也/y 。/w
恕/v 而/c 行/v 之/r ，/w 德/n 之/u 則/n 也/y ，/w 禮/n 之/u 經/n 也/y 。/w
己/r 弗/d 能/v 有/v ，/w 而/c 以/p 與/v 人/n 。/w
人/n 之/u 不至/v ，/w 不/d 亦/d 宜/v 乎/y ？/w
鄭/ns 、/w 息/ns 有/v 違言/n 。/w
息侯/nr 伐/v 鄭/ns ，/w 鄭伯/nr 與/c 戰/v 于/p 竟/n ，/w 息師/n 大敗/v 而/c 還/v 。/w
君子/n 是以/c 知/v 息/n 之/u 將/d 亡/v 也/y ：/w “/w 不/d 度德/v ，/w 不/d 量力/v ，/w 不/d 親親/v ，/w 不/d 徵辭/v ，/w 不/d 察/v 有罪/v 。/w 犯/v 五/m 不/d 韙/v ，/w 而/c 以/p 伐/v 人/n ，/w 其/r 喪/v 師/n 也/y ，/w 不/d 亦/d 宜/v 乎/y ？/w ”/w
冬/n 十月/t ，/w 鄭伯/nr 以/p 虢師/n 伐/v 宋/n 。/w
壬戌/t ，/w 大敗/v 宋師/n ，/w 以/c 報/v 其/r 入/v 鄭/n 也/y 。/w
宋/n 不/d 告命/v ，/w 故/c 不/d 書/v 。/w
凡/d 諸侯/n 有/v 命/n ，/w 告/v 則/c 書/v ，/w 不/d 然/r 則/c 否/v 。/w
師/n 出/v 臧否/n ，/w 亦/c 如/v 之/r 。/w
雖及/c 滅國/v ，/w 滅/v 不/d 告敗/v ，/w 勝/v 不/d 告克/v ，/w 不/d 書/v 于/p 策/n 。/w
羽父/nr 請/v 殺/v 桓公/nr ，/w 將/d 以/c 求/v 大宰/n 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 爲/c 其/r 少/a 故/n 也/y ，/w 吾/r 將/d 授/v 之/r 矣/y 。/w 使/v 營/v 菟裘/ns ，/w 吾/r 將/d 老/a 焉/y 。/w ”/w
羽父/nr 懼/v ，/w 反/d 譖/v 公/n 于/p 桓公/nr 而/c 請/v 弑/v 之/r 。/w
公/n 之/u 爲/v 公子/n 也/y ，/w 與/c 鄭人/n 戰/v 于/p 狐壤/ns ，/w 止/v 焉/j 。/w
鄭人/n 囚/v 諸/j 尹氏/nr 。/w
賂/v 尹氏/nr ，/w 而/c 禱/v 於/p 其/r 主/n 鍾巫/nr 。/w
遂/c 與/c 尹氏/n 歸/v ，/w 而/c 立/v 其/r 主/n 。/w
不/d 書/v 葬/n ，/w 不/d 成/v 喪/n 也/y 。/w

春秋/n 左傳/n 桓公/nr

元年/t 春/n ，/w 公/n 卽位/v ，/w 修好/v 于/p 鄭/n 。/w
鄭人/n 請/v 復/d 祀/v 周公/nr ，/w 卒/d 易/v 祊田/n 。/w
公/n 許/v 之/r 。/w 三月/t ，/w 鄭伯/nr 以/p 璧/n 假/v 許田/n ，/w 爲/p 周公/nr 、/w 祊/n 故/n 也/y 。/w
夏/n 四月/t 丁未/t ，/w 公/n 及/c 鄭伯/nr 盟/v 于/p 越/n ，/w 結/v 祊成/n 也/y 。/w
盟/n 曰/v ：/w “/w 渝/v 盟/n ，/w 無/d 享/v 國/n ！/w ”/w
秋/n ，/w 大水/n 。/w 凡/d 平原/n 出/v 水/n 爲/v 大水/n 。/w
冬/n ，/w 鄭伯/nr 拜/v 盟/n 。/w
宋/ns 華父督/nr 見/v 孔父/nr 之/u 妻/n 于/p 路/n ，/w 目/n 逆/v 而/c 送/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 美/a 而/c 艷/a 。/w ”/w

二年/t 春/n ，/w 宋督/nr 攻/v 孔氏/nr ，/w 殺/v 孔父/nr 而/c 取/v 其/r 妻/n 。/w 公/n 怒/v ，/w 督/nr 懼/v ，/w 遂/c 弑/v 殤公/nr 。/w
已/d 殺/v 孔父/nr 而/c 弑/v 殤公/nr ，/w 召/v 莊公/nr 于/p 鄭/n 而/c 立/v 之/r ，/w 以/c 親/v 鄭/n 。/w
以/c 郜/v 大鼎/n 賂/v 公/n ，/w 齊/n 、/w 陳/n 、/w 鄭/n 皆/d 有/v 賂/n ，/w 故/c 遂/c 相/v 宋公/nr 。/w
夏/n 四月/t ，/w 取/v 郜/v 大鼎/n 于/p 宋/n 。/w
戊申/t ，/w 納/v 于/p 大廟/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
公/n 不/d 聽/v 。/w
周/n 内史/n 聞/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 臧孫達/nr 其/y 有/v 後/n 於/p 魯/n 乎/y ！/w 君/n 違/v ，/w 不/d 忘/v 諫/v 之/r 以/q 德/n 。/w ”/w
秋/n ，/w 杞侯/nr 來/v 朝/v ，/w 不/d 敬/v 。/w
杞侯/nr 歸/v ，/w 乃/c 謀/v 伐/v 之/r 。/w
蔡侯/n 、/w 鄭伯/n 會/v 于/p 鄧/ns ，/w 始/d 懼/v 楚/n 也/y 。/w
九月/t ，/w 入/v 杞/ns ，/w 討/v 不/d 敬/v 也/y 。/w
公/n 及/c 戎/n 盟/v 于/p 唐/ns ，/w 修/v 舊好/n 也/y 。/w
冬/n ，/w 公/n 至/v 自/r 唐/ns ，/w 告/v 于/p 廟/n 也/y 。/w
凡/d 公/n 行/v ，/w 告/v 于/p 宗廟/n ；/w 反/v 行/v ，/w 飲至/v 、/w 舍爵/v 、/w 策勳/v 焉/r ，/w 禮/n 也/y 。/w
特/d 相會/v ，/w 往來/v 稱/v 地/n ，/w 讓/v 事/n 也/y 。/w
惠/n 之/u 二十四年/t ，/w 晉/n 始/d 亂/v ，/w 故/c 封/v 桓叔/nr 于/p 曲沃/ns 。/w
靖侯/nr 之/u 孫/n 欒賓/nr 傅/v 之/r 。/w
師服/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 聞/v 國家/n 之/u 立/v 也/y ，/w 本/n 大/a 而/c 末/n 小/a ，/w 是/r 以/c 能/v 固/v 。/w 故/c 天子/n 建/v 國/n ，/w 諸侯/n 立/v 家/n ，/w 卿/n 置/v 側室/n ，/w 大夫/n 有/v 貳宗/v ，/w 士/n 有/v 隸/n 子弟/n ，/w 庶人/n 、/w 工/n 、/w 商/n ，/w 各/d 有/v 分親/n ，/w 皆/d 有/v 等衰/n 。/w 是/r 以/c 民/n 服事/v 其/r 上/n ，/w 而/c 下/n 無/v 覬覦/n 。/w 今/t 晉/n ，/w 甸侯/n 也/y ，/w 而/c 建/v 國/n ，/w 本/n 旣/d 弱/a 矣/y ，/w 其/y 能/v 久/a 乎/y ？/w ”/w
惠/n 之/u 三十年/t ，/w 晉潘父/nr 弑/v 昭侯/nr 而/c 納/v 桓叔/nr ，/w 不/d 克/v 。/w
晉人/n 立/v 孝侯/nr 。/w
惠/n 之/u 四十五年/t ，/w 曲沃/ns 莊伯/nr 伐/v 翼/ns ，/w 弑/v 孝侯/nr 。/w
翼人/n 立/v 其/r 弟/n 鄂侯/nr 。/w
鄂侯/nr 生/v 哀侯/nr 。/w
哀侯/nr 侵/v 陘庭/ns 之/u 田/n 。/w
陘庭/ns 南鄙/n 啟/v 曲沃/ns 伐/v 翼/ns 。/w

三年/t 春/n ，/w 曲沃/ns 武公/nr 伐/v 翼/ns ，/w 次/v 于/p 陘庭/ns 。/w
韓萬/nr 御/v 戎/n ，/w 梁弘/nr 爲/v 右/n 。/w
逐/v 翼侯/nr 于/p 汾隰/n ，/w 驂絓/v 而/c 止/v 。/w
夜/n 獲/v 之/r ，/w 及/c 欒共叔/nr 。/w
會/v 于/p 嬴/ns ，/w 成昏/v 于/p 齊/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 齊侯/nr 、/w 衞侯/nr 胥命/v 于/p 蒲/ns ，/w 不/d 盟/v 也/y 。/w
公/n 會/v 杞侯/nr 于/p 郕/ns ，/w 杞/n 求/v 成/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 公子翬/nr 如/v 齊/n 逆/v 女/n 。/w
修/v 先君/n 之/u 好/n ，/w 故/c 曰/v “/w 公子/n ”/w 。/w
齊侯/nr 送/v 姜氏/nr 于/p 讙/ns ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
凡/d 公女/n ，/w 嫁/v 于/p 敵國/n ，/w 姊妹/n ，/w 則/c 上卿/n 送/v 之/r ，/w 以/c 禮/v 於/p 先君/n ；/w 公/n ，/w 則/c 下卿/n 送/v 之/r 。/w
於/p 大國/n ，/w 雖/c 公子/n ，/w 亦/c 上卿/n 送/v 之/r 。/w
於/p 天子/n ，/w 則/c 諸卿/n 皆/d 行/v ，/w 公/n 不/d 自/r 送/v 。/w
於/p 小國/n ，/w 則/c 上大夫/n 送/v 之/r 。/w
冬/n ，/w 齊仲年/nr 來/v 聘/v ，/w 致/v 夫人/n 也/y 。/w
芮伯萬/nr 之/u 母/n 芮姜/nr 惡/v 芮伯/nr 之/u 多/a 寵人/n 也/y ，/w 故/c 逐/v 之/r ，/w 出居/v 于/p 魏/ns 。/w

四年/t 春/n 正月/t ，/w 公/n 狩/v 于/p 郎/ns 。/w
書/v ，/w 時/n ，/w 禮/v 也/y 。/w
夏/n ，/w 周宰/n 渠伯糾/nr 來/v 聘/v 。/w
父/n 在/v ，/w 故/c 名/v 。/w
秋/n ，/w 秦師/n 侵/v 芮/ns ，/w 敗/v 焉/j ，/w 小/v 之/r 也/y 。/w
冬/n ，/w 王師/n 、/w 秦師/n 圍/v 魏/ns ，/w 執/v 芮伯/nr 以/c 歸/v 。/w

五年/t 春/n 正月/t ，/w 甲戌/t 、/w 己丑/t ，/w 陳侯鲍/nr 卒/v 。/w
再/d 赴/v 也/y 。/w
公/n 疾病/v 而/c 亂/n 作/v ，/w 國人/n 分散/v ，/w 故/c 再/d 赴/v 。/w
夏/n ，/w 齊侯/nr 、/w 鄭伯/nr 朝/v 于/p 紀/n ，/w 欲/v 以/c 襲/v 之/r 。/w
紀人/n 知/v 之/r 。/w
王/n 奪/v 鄭伯/n 政/n ，/w 鄭伯/nr 不/d 朝/v 。/w
秋/n ，/w 王/n 以/p 諸侯/n 伐/v 鄭/n ，/w 鄭伯/nr 禦/v 之/r 。/w
王/n 爲/v 中軍/n ，/w 虢公/n 林父/nr 將/v 右軍/n ，/w 蔡人/n 、/w 衞人/n 属/v 焉/j ；/w 周公/n 黑肩/nr 將/v 左軍/n ，/w 陳人/n 属/v 焉/j 。/w
鄭子元/nr 請/v 爲/v 左拒/n ，/w 以/c 當/v 蔡人/n 、/w 衞人/n ；/w 爲/v 右拒/n ，/w 以/c 當/v 陳人/n ，/w 曰/v ：/w “/w 陳/n 亂/v ，/w 民/n 莫/r 有/v 鬬心/n 。/w 若/c 先/d 犯/v 之/r ，/w 必/d 奔/v 。/w 王/n 卒/d 顧/v 之/r ，/w 必/d 亂/v 。/w 蔡/n 、/w 衞/n 不/d 枝/v ，/w 固/c 將/d 先/d 奔/v 。/w 旣/d 而/c 萃/v 於/p 王卒/n ，/w 可以/v 集事/v 。/w ”/w
從/c 之/r 。/w
曼伯/nr 爲/v 右拒/n ，/w 祭仲足/nr 爲/v 左拒/n ，/w 原繁/nr 、/w 高渠彌/nr 以/p 中軍/n 奉/v 公/n ，/w 爲/v 魚麗/n 之/u 陳/n 。/w
先/d 偏/v 後/d 伍/n ，/w 伍/n 承彌/v 縫/n 。/w
戰/v 于/p 繻葛/ns 。/w
命/v 二/m 拒/n 曰/v ：/w “/w 旝動/v 而/c 鼓/v ！/w ”/w
祝聃/nr 射/v 王/n 中肩/n ，/w 王/n 亦/c 能/v 軍/v 。/w
祝聃/nr 請/v 從/v 之/r 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 君子/n 不/d 欲/v 多/a 上/v 人/n ，/w 況/c 敢/v 陵/v 天子/n 乎/y ？/w 苟/c 自救/v 也/y ，/w 社稷/n 無/v 隕/n ，/w 多/a 矣/y 。/w ”/w
夜/n ，/w 鄭伯/nr 使/v 祭仲/nr 劳/v 王/n ，/w 且/c 問/v 左右/n 。/w
仍叔/nr 之/u 子/n 來/v 聘/v ，/w 弱/a 也/y 。/w
秋/n ，/w 大/a 雩/v 。/w
書/v ，/w 不時/v 也/y 。/w
凡/d 祀/v ，/w 啟蟄/v 而/c 郊/v ，/w 龍見/v 而/c 雩/v ，/w 始/d 殺/v 而/c 嘗/v ，/w 閉蟄/v 而/c 烝/v 。/w
過/v 則/c 書/v 。/w
冬/n ，/w 淳于公/nr 如/v 曹/n 。/w
度/v 其/r 國危/n ，/w 遂/c 不/d 復/v 。/w

六年/t 春/n ，/w 自/p 曹/n 來/v 朝/v 。/w
書/n 曰/v ：/w “/w 寔來/v ”/w ，/w 不/d 復/v 其/r 國/n 也/y 。/w
楚武王/nr 侵/v 隨/n ，/w 使/v 薳章/nr 求/v 成/n 焉/j ，/w 軍/v 於/p 瑕/ns 以/c 待/v 之/r 。/w
隨人/n 使/v 少師/n 董成/nr 。/w
鬬伯比/nr 言/v 于/p 楚子/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 不/d 得志/v 於/p 漢東/n 也/y ，/w 我/r 則/c 使/v 然/r 。/w 我/r 張/v 吾/r 三軍/n ，/w 而/c 被/v 吾/r 甲兵/n ，/w 以/p 武/n 臨/v 之/r ，/w 彼/r 則/c 懼/v 而/c 協/v 以/c 謀/v 我/r ，/w 故/c 難/a 閒/v 也/y 。/w 漢東/n 之/u 國/n ，/w 隨/n 爲/v 大/a 。/w 隨/v 張/n ，/w 必/d 棄/v 小國/n 。/w 小國/n 離/v ，/w 楚/n 之/u 利/n 也/y 。/w 少師/n 侈/v ，/w 請/v 羸師/n 以/c 張/v 之/r 。/w ”/w
熊率且比/nr 曰/v ：/w “/w 季梁/nr 在/v ，/w 何/r 益/n ？/w ”/w
鬬伯比/nr 曰/v ：/w “/w 以/c 爲/p 後/n 圖/v ，/w 少師/n 得/v 其/r 君/n 。/w ”/w
王/n 毁軍/v 而/c 納/v 少師/n 。/w
少師/n 歸/v ，/w 請/v 追/v 楚師/n 。/w
隨侯/nr 將/d 許/v 之/r 。/w
季梁/nr 止/v 之/r 曰/v ：/w “/w 天/n 方/d 授/v 楚/n ，/w 楚/n 之/u 羸/v ，/w 其/r 誘/v 我/r 也/y 。/w 君/n 何/r 急/a 焉/y ？/w 臣/n 聞/v 小/a 之/u 能/v 敵/v 大/a 也/y ，/w 小/a 道/v 大/a 淫/v 。/w 所/r 謂/v 道/n ，/w 忠/v 於/p 民/n 而/c 信/v 於/p 神/n 也/y 。/w 上/n 思/v 利民/v ，/w 忠/n 也/y ；/w 祝史/n 正辭/v ，/w 信/n 也/y 。/w 今/t 民/n 餒/v 而/c 君/n 逞/v 欲/n ，/w 祝史/n 矯舉/v 以/c 祭/v ，/w 臣/n 不知/v 其/r 可/v 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 吾/r 牲/n 牷/a 肥腯/a ，/w 粢盛/n 豐備/a ，/w 何/r 則/c 不/d 信/v ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 夫/u 民/n ，/w 神/n 之/u 主/n 也/y ，/w 是/r 以/c 聖王/n 先/d 成民/v 而/c 後/d 致力/v 于/p 於/p 神/n 。/w 故/c 奉/v 牲/n 以/c 告/v 曰/v ：/w ‘/w 博碩/a 肥腯/a ’/w ，/w 謂/v 民力/n 之/u 普存/v 也/y ，/w 謂/v 其/r 畜/n 之/u 碩大/a 蕃滋/v 也/y ，/w 謂/v 其/r 不/d 疾/v 瘯蠡/n 也/y ，/w 謂/v 其/r 備腯/v 咸/d 有/v 也/y ；/w 奉/v 盛/n 以/c 告/v 曰/v ：/w ‘/w 絜粢/n 豐盛/a ’/w ，/w 謂/v 其/r 三時/n 不害/v 而/c 民/n 和/c 年/n 豐/a 也/y ；/w 奉/v 酒醴/n 以/c 告/v 曰/v ：/w ‘/w 嘉栗/n 旨酒/n ’/w ，/w 謂/v 其/r 上下/n 皆/d 有/v 嘉德/n 而/c 無/v 違心/v 也/y 。/w 所/r 謂/v 馨香/a ，/w 無/v 讒慝/n 也/y 。/w 故/c 務/v 其/r 三時/n ，/w 修/v 其/r 五教/n ，/w 親/v 其/r 九族/n ，/w 以/c 致/v 其/r 禋祀/n ，/w 於/p 是/r 乎/y 民和/v 而/c 神/n 降/v 之/r 福/n ，/w 故/c 動/v 則/c 有/v 成/n 。/w 今/t 民/n 各/d 有心/v ，/w 而/c 鬼神/n 乏/v 主/n ；/w 君/n 雖/c 獨豐/v ，/w 其/y 何/r 福/n 之/r 有/v ？/w 君/n 姑/d 修政/v 而/c 親/v 兄弟/n 之/u 國/n ，/w 庶/d 免/v 於/p 難/n 。/w ”/w
隨侯/nr 懼/v 而/c 修政/v ，/w 楚/n 不/d 敢/v 伐/v 。/w
夏/n ，/w 會/v 于/p 成/n ，/w 紀/n 來/v 諮謀/v 齊難/n 也/y 。/w
北戎/n 伐/v 齊/n ，/w 齊使/n 乞/v 師/n 于/p 鄭/n 。/w
鄭大子忽/nr 帥/v 師/n 救/v 齊/n 。/w
於/p 是/r 諸侯/n 之/u 大夫/n 戍/v 齊/n ，/w 齊人/n 饋/v 之/r 餼/n ，/w 使/v 魯/n 爲/v 其/r 班/n ，/w 後/d 鄭/n 。/w
鄭忽/nr 以/p 其/r 有功/v 也/y ，/w 怒/v ，/w 故/c 有郎/v 之/u 師/n 。/w
公/n 之/u 未/d 昏/v 於/p 齊/n 也/y ，/w 齊侯/nr 欲/v 以/p 文姜/nr 妻/v 鄭大子忽/nr 。/w
大子忽/nr 辭/v 。/w
人/n 問/v 其/r 故/n 。/w
大子/n 曰/v ：/w “/w 人/n 各/d 有/v 耦/n ，/w 齊/n 大/n ，/w 非/v 吾/r 耦/n 也/y 。/w 詩/n 云/v ：/w ‘/w 自求/v 多福/n ’/w ，/w 在/p 我/r 而已/y ，/w 大國/n 何/r 爲/v ？/w ”/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 善/n 自爲/v 謀/v 。/w ”/w
及/v 其/r 敗/v 戎師/n 也/y ，/w 齊侯/nr 又/d 請/v 妻/v 之/r 。/w
固/d 辭/v 。/w
人/n 問/v 其/r 故/n 。/w
遂/c 辭/v 諸/j 鄭伯/nr 。/w
秋/n ，/w 大閱/v ，/w 簡/v 車馬/n 也/y 。/w
九月/t 丁卯/t ，/w 子/nr 同生/v 。/w
以/p 大子/n 生/v 之/u 禮/n 舉/v 之/r ：/w 接/v 以/p 大牢/n ，/w 卜士/n 负/v 之/r ，/w 士妻/n 食/v 之/r ，/w 公/n 與/c 文姜/nr 、/w 宗婦/n 命/v 之/r 。/w
公/n 問/v 名/n 於/p 申繻/nr 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 是/r 其/r 生/v 也/y ，/w 與/c 吾/r 同物/n 。/w 命/v 之/r 曰/v 同/a 。/w ”/w
冬/n ，/w 紀侯/nr 來/v 朝/v ，/w 請/v 王命/n 以/c 求成/v 于/p 齊/n 。/w 公/n 告/v 不能/v 。/w

七年/t 春/n ，/w 穀伯/nr 、/w 鄧侯/nr 來/v 朝/v 。/w
名/n ，/w 賤/yv 之/r 也/y 。/w
夏/n ，/w 盟/ns 、/w 向/ns 求成/v 于/p 鄭/n ，/w 旣/d 而/c 背/v 之/r 。/w
秋/n ，/w 鄭人/n 、/w 齊人/n 、/w 衞人/n 伐/v 盟/ns 、/w 向/ns 。/w 王/n 遷/v 盟/ns 、/w 向/ns 之/u 民/n 于/p 郟/ns 。/w
冬/n ，/w 曲沃莊伯/nr 誘/v 晉/n 小子/n 侯/nr 殺/v 之/r 。/w

八年/t 春/n ，/w 滅/v 翼/ns 。/w
隨/n 少師/n 有/v 寵/n 。/w
楚/ns 鬬伯比/nr 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/y 。/w 讎/n 有/v 釁/n ，/w 不/d 可/v 失/v 也/y 。/w ”/w
夏/n ，/w 楚子/nr 合/v 諸侯/n 于/p 沈鹿/ns 。/w
黃/n 、/w 隨/n 不/d 會/v 。/w
使/v 薳章/nr 讓/v 黃/n 。/w
楚子/nr 伐/v 隨/n 。/w
軍/v 于/p 漢/n 、/w 淮/n 之/u 間/n 。/w
少師/n 謂/v 隨侯/nr 曰/v ：/w “/w 必/d 速/a 戰/v 。/w 不/d 然/r ，/w 將/d 失/v 楚師/n 。/w ”/w
隨侯/nr 禦/v 之/r 。/w
望/v 楚師/n 。/w 季梁/nr 曰/v ：/w “/w 楚人/n 上/v 左/n ，/w 君/n 必/d 左/n ，/w 無/v 與/c 王/n 遇/v ，/w 且/c 攻/v 其/r 右/n 。/w 右/n 無/v 良/n 焉/y ，/w 必/d 敗/v 。/w 偏/d 敗/v ，/w 衆/n 乃/d 攜/v 矣/y 。/w ”/w
少師/n 曰/v ：/w “/w 不/d 當/v 王/n ，/w 非/d 敵/v 也/y ，/w ”/w
弗/d 從/c 。/w
戰/v 于/p 速杞/ns 。/w
隨師/n 敗绩/v 。/w
隨侯/nr 逸/v 。/w
鬬丹/nr 獲/v 其/r 戎車/n ，/w 與/c 其/r 戎右/n 少師/n 。/w
秋/n ，/w 隨/n 及/c 楚/n 平/v ，/w 楚子/n 將/d 不/d 許/v 。/w
鬬伯比/nr 曰/v ：/w “/w 天/n 去/v 其/r 疾/n 矣/y ，/w 隨/n 未/d 可/v 克/v 也/y 。/w ”/w
乃/c 盟/v 而/c 還/v 。/w
冬/n ，/w 王/n 命/v 虢仲/nr 立/v 晉哀侯/nr 之/u 弟/n 緡/v 于/p 晉/n 。/w
祭公/nr 來/v ，/w 遂/c 逆/v 王后/n 于/p 紀/n ，/w 禮/n 也/y 。/w

九年/t 春/n ，/w 紀季姜/nr 歸/v 于/p 京師/n 。/w
凡/d 諸侯/n 之/u 女/n 行/v ，/w 唯/d 王后/n 書/v 。/w
楚子/nr 使/v 道朔/nr 將/v 巴客/n 以/c 聘/v 於/p 鄧/n ，/w 鄧/n 南鄙/n 鄾人/n 攻/v 而/c 奪/v 之/r 幣/n ，/w 殺/v 道朔/nr 及/c 巴/n 行人/n 。/w
楚子/nr 使/v 薳章/nr 让/v 於/p 鄧/n 。/w
鄧人/n 弗/d 受/v 。/w
夏/n ，/w 楚/n 使/v 鬬廉/nr 帥/v 師/n 及/c 巴師/n 围/v 鄾/n 。/w
鄧/n 养甥/nr 、/w 聃甥/nr 帥/v 師/n 救/v 鄾/n 。/w
三/m 逐/v 巴師/n ，/w 不/d 克/v 。/w
鬬廉/nr 横陳/v 其/r 師/n 於/p 巴師/n 之中/n ，/w 以/c 戰/v ，/w 而/c 北/v 。/w
鄧人/n 逐/v 之/r ，/w 背/v 巴師/n ；/w 而/c 夾攻/v 之/r 。/w
鄧師/n 大敗/v 。/w
鄾人/n 宵/n 溃/v 。/w
秋/n ，/w 虢仲/nr 、/w 芮伯/nr 、/w 梁伯/nr 、/w 荀侯/nr 、/w 賈伯/nr 伐/v 曲沃/n 。/w
冬/n ，/w 曹大子/nr 來/v 朝/v 。/w 賓/v 之/r 以/p 上卿/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
享/v 曹大子/nr 。/w
初/d 獻/v ，/w 樂/n 奏/v 而/c 嘆/v 。/w
施父/nr 曰/v ：/w “/w 曹大子/nr 其/y 有/v 憂/n 乎/y ！/w 非/d 嘆/v 所/n 也/y 。/w ”/w

十年/t 春/n ，/w 曹桓公/nr 卒/v 。/w
虢仲/nr 譖/v 其/r 大夫/n 詹父/nr 於/p 王/n 。/w
詹父/nr 有/v 辭/n ，/w 以/p 王師/n 伐/v 虢/n 。/w
夏/n ，/w 虢公/nr 出奔/v 虞/n 。/w
秋/n ，/w 秦人/n 納/v 芮伯萬/nr 於/p 芮/n 。/w
初/t ，/w 虞叔/nr 有/v 玉/n ，/w 虞公/nr 求/v 旃/n 。/w
弗/d 獻/v 。/w
旣/d 而/c 悔/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 周諺/n 有/v 之/r ：/w ‘/w 匹夫/r 無/v 罪/n ，/w 懷/v 璧/n 其/r 罪/v 。/w ’/w 吾/r 焉/y 用/v 此/r ，/w 其/r 以/c 賈害/v 也/y ？/w ”/w
乃/d 獻/v 之/r 。/w
又/d 求/v 其/r 宝剑/n 。/w
叔/n 曰/v ：/w “/w 是/r 無/v 厭/n 也/y 。/w 無/v 厭/n ，/w 將/d 及/v 我/r 。/w ”/w
遂/c 伐/v 虞公/nr 。/w
故/c 虞公/nr 出奔/v 共池/ns 。/w
冬/n ，/w 齊/n 、/w 衞/n 、/w 鄭/n 來/v 戰/v 于/p 郎/ns ，/w 我/r 有/v 辭/n 也/y 。/w
初/n ，/w 北戎/n 病/vs 齊/n ，/w 諸侯/n 救/v 之/r ，/w 鄭公子忽/nr 有/v 功/n 焉/j 。/w
齊人/n 餼/v 諸侯/n ，/w 使/v 魯/n 次/v 之/r 。/w
魯/n 以/p 周班/n 後/d 鄭/n 。/w
鄭人/n 怒/v ，/w 請/v 師/n 於/p 齊/n 。/w
齊人/n 以/p 衞師/n 助/v 之/r ，/w 故/c 不/d 稱/v 侵伐/v 。/w
先/d 書/v 齊/n 、/w 衞/n ，/w 王爵/n 也/y 。/w

鄖人/n 軍/v 於/p 蒲騷/ns ，/w 將/d 以/p 隨/n 、/w 絞/n 、/w 州/n 、/w 蓼/n 伐/v 楚師/n 。/w
莫敖/nr 患/v 之/r 。/w
鬬廉/nr 曰/v ：/w “/w 鄖人/n 軍/v 其/r 郊/n ，/w 必/d 不/d 誡/v 。/w 且/c 日/r 虞/v 四邑/n 之/u 至/v 也/y 。/w 君/n 次/v 於/p 郊郢/n ，/w 以/c 禦/v 四邑/n ，/w 我/r 以/p 鋭師/n 宵/n 加/v 於/p 鄖/n 。/w 鄖/n 有/v 虞心/n 而/c 恃/v 其/r 城/n ，/w 莫/r 有/v 鬬志/n 。/w 若/c 敗/v 鄖師/n ，/w 四邑/n 必/d 離/a 。/w ”/w
莫敖/nr 曰/v ：/w “/w 卜/v 之/r ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 卜/v 以/c 决疑/v 。/w 不/d 疑/v ，/w 何/r 卜/v ？/w ”/w
遂/c 敗/v 鄖師/n 於/p 蒲騷/ns ，/w 卒/d 盟/v 而/c 還/v 。/w
鄭昭公/nr 之/u 敗/v 北戎/n 也/y ，/w 齊人/n 將/d 妻/v 之/r 。/w
昭公/nr 辭/v 。/w
祭仲/nr 曰/v ：/w “/w 必/d 取/v 之/r 。/w 君/n 多/a 内寵/n ，/w 子/n 無/v 大援/n ，/w 將/d 不/d 立/v 。/w 三/m 公子/n 皆/d 君/n 也/y 。/w ”/w
弗/d 從/v 。/w
夏/n ，/w 鄭莊公/nr 卒/v 。/w
亦/c 執/v 厲公/nr 而/c 求/v 賂/n 焉/y 。/w
祭仲/nr 與/c 宋人/n 盟/v ，/w 以/c 厲公/nr 歸/v 而/c 立/v 之/r 。/w
秋/n 九月/t 丁亥/t ，/w 昭公/nr 奔/v 衞/n 。/w
己亥/t ，/w 厲公/nr 立/v 。/w

十二年/t 夏/n ，/w 盟/v 于/p 曲池/ns ，/w 平/v 杞/n 、/w 莒/n 也/y 。/w
公/n 欲/v 平/v 宋/n 、/w 鄭/n 。/w
秋/n ，/w 公/n 及/c 宋公/n 盟/v 于/p 句瀆/ns 之/u 丘/n 。/w
宋/n 成/v 未/d 可知/v 也/y ，/w 故/c 又/d 會/v 于/p 虛/ns ；/w 冬/n ，/w 又/d 會/v 于/p 龜/ns 。/w
楚/n 伐/v 絞/n ，/w 軍/v 其/r 南門/ns 。/w
莫敖/nr 屈瑕/nr 曰/v ：/w “/w 絞/n 小/a 而/c 輕/a ，/w 輕/a 則/c 寡謀/v 。/w 請/v 無扞/v 采/v 樵/n 者/r 以/c 誘/v 之/r 。/w ”/w
從/c 之/r 。/w
絞人/n 獲/v 三十/m 人/n 。/w
明日/t ，/w 絞人/n 爭出/v ，/w 驅/v 楚/n 役徒/n 於/p 山中/n 。/w
楚人/n 坐/v 其/r 北門/n ，/w 而/c 覆/v 諸/j 山下/n 。/w 大敗/v 之/r 。/w
爲/v 城下/n 之/u 盟/n 而/c 還/v 。/w
伐/v 絞/n 之/u 役/n ，/w 楚師/n 分涉/v 於/p 彭/n 。/w
羅人/n 欲/v 伐/v 之/r 。/w
使/v 伯嘉/nr 諜/v 之/r 。/w
三/m 巡/v 數/v 之/r 。/w

十三年/t 春/n ，/w 楚/n 屈瑕/nr 伐/v 羅/n ，/w 鬬伯比/nr 送/v 之/r 。/w
還/v ，/w 謂/v 其/r 御/n 曰/v ：/w “/w 莫敖/nr 必/d 敗/v 。/w 舉/v 趾/n 高/a ，/w 心/n 不/d 固/a 矣/y 。/w ”/w
遂/c 見/v 楚子/nr ，/w 曰/v ：/w “/w 必/d 濟/v 師/n ！/w ”/w
楚子/nr 辭/v 焉/j 。/w
入/v 告/v 夫人/n 鄧曼/nr 。/w
鄧曼/nr 曰/v ：/w “/w 大夫/n 其/r 非/d 衆/n 之/r 謂/v ，/w 其/r 謂/v 君/n 撫/v 小民/n 以/p 信/n ，/w 訓/v 諸司/n 以/p 德/n ，/w 而/c 威/v 莫敖/nr 以/p 刑/n 也/y 。/w 莫敖/nr 狃/v 於/p 蒲騷/ns 之/u 役/n ，/w 將/d 自用/v 也/y ，/w 必/d 小羅/v 。/w 君/n 若/c 不/d 鎮撫/v ，/w 其/r 不/d 設/v 備/n 乎/y ！/w 夫/u 固/d 謂/v 君/n 訓衆/v 而/c 好/d 鎮撫/v 之/r ，/w 召/v 諸司/n 而/c 勸/v 之/r 以/p 令德/n ，/w 見/v 莫敖/nr 而/c 告/v 諸/j 天/n 之/u 不/d 假易/v 也/y 。/w 不/d 然/r ，/w 夫/u 豈/y 不/d 知/v 楚師/n 之/u 盡行/n 也/y ？/w ”/w
楚子/nr 使/v 賴人/n 追/v 之/r ，/w 不/d 及/v 。/w
莫敖/nr 使/v 徇/v 于/p 師/n 曰/v ：/w “/w 諫者/n 有/v 刑/n ！/w ”/w
及/v 鄢/ns ，/w 亂/v 次/n 以/p 濟/v ，/w 遂/c 無/v 次/n 。/w
且/c 不/d 設備/v 。/w
及/v 羅/n ，/w 羅/n 與/c 盧戎/n 兩/m 軍/v 之/r ，/w 大敗/v 之/r 。/w
莫敖/nr 縊/v 于/p 荒谷/n 。/w
羣帥/n 囚/v 于/p 冶父/n 以/c 聽刑/v 。/w
楚子/nr 曰/v ：/w “/w 孤/r 之/u 罪/n 也/y 。/w ”/w
皆/d 免/v 之/r 。/w
宋/n 多/a 責賂/v 于/p 鄭/n 。/w
鄭/n 不堪/v 命/n ，/w 故/c 以/p 紀/n 、/w 魯/n 及/c 齊/n 與/c 宋/n 、/w 衞/n 、/w 燕/n 戰/v 。/w
不/d 書/v 所/r 戰/v ，/w 後/a 也/y 。/w
鄭人/n 來/v 請/v 脩好/v 。/w

十四年/t 春/n ，/w 會/v 于/p 曹/ns 。/w
曹人/n 致/v 餼/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 鄭/n 子人/n 來/v 尋/v 盟/n ，/w 且/c 脩/v 曹/n 之/u 會/n 。/w
秋/n 八月/t 壬申/t ，/w 御廪/n 災/v 。/w
乙亥/t ，/w 嘗/v 。/w
書/v ，/w 不/d 害/v 也/y 。/w
冬/n ，/w 宋人/n 以/p 諸侯/n 伐/v 鄭/n ，/w 報/v 宋/n 之/u 戰/v 也/y 。/w
焚/v 渠門/n ，/w 入/v ，/w 及/v 大逵/ns 。/w
伐/v 東郊/n ，/w 取/v 牛首/n 。/w
以/p 大宫/n 之/u 椽/n 歸/v 爲/v 盧門/n 之/u 椽/n 。/w

十五年/t 春/n ，/w 天王/n 使/v 家父/n 來/v 求/v 車/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
諸侯/n 不/d 貢/v 車/n 、/w 服/n ，/w 天子/n 不/d 私求/v 財/n 。/w
祭仲/nr 專/v ，/w 鄭伯/nr 患/v 之/r ，/w 使/v 其/r 壻/n 雍糾/nr 殺/v 之/r 。/w
將/d 享/v 諸郊/n 。/w
其/r 母/n 曰/v ：/w “/w 人/n 盡/d 夫/v 也/y ，/w 父/n 一/m 而已/y ，/w 胡/r 可/v 比/v 也/y ？/w ”/w
遂/c 告/v 祭仲/nr 曰/v ：/w “/w 雍氏/nr 舍/v 其/r 室/n 而/c 將/d 享/v 子/n 于/p 郊/n ，/w 吾/r 惑/v 之/r ，/w 以/c 告/v 。/w ”/w
祭仲/nr 殺/v 雍糾/nr ，/w 尸/n 諸/v 周氏/nr 之/u 汪/n 。/w
公/n 載/v 以/c 出/v ，/w 曰/v ：/w “/w 謀/v 及/c 婦人/n ，/w 宜/d 其/r 死/v 也/y 。/w ”/w
夏/n ，/w 厲公/nr 出奔/v 蔡/n 。/w
六月/t 乙亥/t ，/w 昭公/nr 入/v 。/w
許叔/nr 入/v 于/p 許/n 。/w
公/n 會/v 齊侯/nr 于/p 艾/ns ，/w 謀/v 定/v 許/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 鄭伯/nr 因/p 櫟人/n 而/c 殺/v 檀伯/nr ，/w 而/c 遂/c 居/v 櫟/ns 。/w
冬/n ，/w 會/v 于/p 袲/ns ，/w 謀/v 伐/v 鄭/n ，/w 將/d 納/v 厲公/nr 也/y 。/w
弗/d 克/v 而/c 還/v 。/w

十六年/t 春/n 正月/t ，/w 會/v 于/p 曹/ns ，/w 謀/v 伐/v 鄭/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 伐/v 鄭/n 。/w
秋/n 七月/t ，/w 公/n 至/v 自/p 伐/v 鄭/n ，/w 以/c 飲/n 至/v 之/u 禮/n 也/y 。/w
冬/n ，/w 城/v 向/ns 。/w
書/v ，/w 時/v 也/y 。/w
初/t ，/w 衞宣公/nr 烝/v 於/p 夷姜/nr ，/w 生/v 急子/nr ，/w 屬/v 諸/j 右公子/nr 。/w
爲/p 之/r 娶/v 於/p 齊/n ，/w 而/r 美/a ，/w 公/n 取/v 之/r 。/w
生/v 壽/nr 及/c 朔/nr 。/w
屬/v 壽/nr 於/p 左公子/nr 。/w
夷姜/nr 縊/v 。/w
宣姜/nr 與/c 公子朔/nr 構/v 急子/nr 。/w
公/n 使/v 諸/j 齊/n 。/w
使/v 盗/n 待/v 諸/j 莘/ns ，/w 將/d 殺/v 之/r 。/w
壽子/nr 告/v 之/r ，/w 使/v 行/v 。/w
不/d 可/v ，/w 曰/v ：/w “/w 棄/v 父/n 之/u 命/n ，/w 惡/r 用/v 子/n 矣/y ？/w 有/v 無父/v 之/u 國/n 則/c 可/v 也/y 。/w ”/w
及/v 行/v ，/w 飲/v 以/p 酒/n 。/w
壽子/nr 載/v 其/r 旌/n 以/c 先/a ，/w 盗/n 殺/v 之/r 。/w
急子/nr 至/v ，/w 曰/v ：/w “/w 我/r 之/u 求/v 也/y ，/w 此/r 何/r 罪/v ？/w 請/v 殺/v 我/r 乎/y ！/w ”/w
又/d 殺/v 之/r 。/w
二/m 公子/n 故/c 怨/v 惠公/nr 。/w
十一月/t ，/w 左公子洩/nr 、/w 右公子職/nr 立/v 公子黔牟/nr 。/w
惠公/nr 奔/v 齊/n 。/w

十七年/t 春/n ，/w 盟/v 于/p 黃/ns ，/w 平/v 齊/n 、/w 紀/n ，/w 且/c 謀/v 衞/n 故/n 也/y 。/w
及/c 邾儀父/nr 盟/v 于/p 趯/ns ，/w 尋蔑/v 之/u 盟/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 及/c 齊師/n 戰/v 于/p 奚/ns ，/w 疆事/n 也/y 。/w
於/p 是/r 齊人/n 侵/v 魯疆/n ，/w 疆吏/n 來/v 告/v 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 疆埸/n 之/u 事/n ，/w 慎/a 守/v 其/r 一/m ，/w 而/c 備/v 其/r 不虞/n 。/w 姑/d 盡/v 所/r 備/v 焉/y 。/w 事/n 至/v 而/c 戰/v ，/w 又/d 何/r 謁/v 焉/y ？/w ”/w
蔡桓侯/nr 卒/v 。/w
蔡人/n 召/v 蔡季/nr 于/p 陳/n 。/w
秋/n ，/w 蔡季/nr 自/p 陳/n 歸/v 于/p 蔡/n ，/w 蔡人/n 嘉/v 之/r 也/y 。/w
伐/v 邾/n ，/w 宋志/n 也/y 。/w
冬/n 十月/t 朔/t ，/w 日/r 有/v 食/n 之/u 。/w
不/d 書/v 日/n ，/w 官/n 失/n 之/r 也/y 。/w
天子/n 有/v 日官/n ，/w 諸侯/n 有/v 日御/n 。/w
日官/n 居/v 卿/n 以/c 厎/v 日/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
日御/n 不/d 失/v 日/n ，/w 以/c 授/v 百官/n 于/p 朝/n 。/w
初/t ，/w 鄭伯/nr 將/d 以/p 高渠彌/nr 爲/v 卿/n ，/w 昭公/nr 惡/v 之/r ，/w 固/d 諫/v ，/w 不/d 聽/v 。/w
昭公/nr 立/v ，/w 懼/v 其/r 殺/v 己/r 也/y ，/w 辛卯/t ，/w 弑/v 昭公/nr ，/w 而/c 立/v 公子亹/nr 。/w
君子/nr 謂/v “/w 昭公/nr 知/v 所/r 惡/v 矣/y ”/w 。/w
公子達/nr 曰/v ：/w “/w 高伯/nr 其/y 爲/v 戮/n 乎/y ！/w 復/d 惡/v 已/r 甚矣/y 。/w ”/w

十八年/t 春/n ，/w 公/n 將/d 有/v 行/n ，/w 遂/c 與/c 姜氏/nr 如/v 齊/n 。/w
申繻/nr 曰/v ：/w “/w 女/n 有/v 家/n ，/w 男/n 有/v 室/n ，/w 無/d 相瀆/v 也/y 。/w 謂/v 之/r 有/v 禮/n 。/w 易/v 此/r ，/w 必/d 敗/v 。/w ”/w
公/n 會/v 齊侯/nr 于/p 濼/ns ，/w 遂/c 及/c 文姜/nr 如/v 齊/n 。/w
齊侯/nr 通/v 焉/j 。/w
公/n 謫/v 之/r 。/w
以/p 告/v 。/w
夏/n 四月/t 丙子/t ，/w 享/v 公/n 。/w
使/v 公子彭生/nr 乘/v 公/n ，/w 公/n 薨/v 于/p 車/n 。/w
魯人/n 告/v 于/p 齊/n 曰/v ：/w “/w 寡君/r 畏/v 君/n 之/u 威/n ，/w 不/d 敢/v 寧居/v ，/w 來/v 修/v 舊好/n 。/w 禮/n 成/v 而/c 不/d 反/v ，/w 無/v 所/n 歸/v 咎/n ，/w 惡/v 於/p 諸侯/n 。/w 請/v 以/p 彭生/nr 除/v 之/r 。/w ”/w
齊人/n 殺/v 彭生/nr 。/w
秋/n ，/w 齊侯/n 師/v 于/p 首止/ns ，/w 子亹/nr 會/v 之/r ，/w 高渠彌/nr 相/v 。/w
七月/t 戊戌/t ，/w 齊人/n 殺/v 子亹/nr ，/w 而/c 轘/v 高渠彌/nr 。/w
祭仲/nr 逆/v 鄭子/nr 于/p 陳/n 而/c 立/v 之/r 。/w
人/n 曰/v ：/w “/w 祭仲/nr 以/p 知/v 免/v 。/w ”/w
仲/nr 曰/v ：/w “/w 信/n 也/y 。/w ”/w
周公/nr 欲/v 弑/v 莊王/nr 而/c 立/v 王子克/nr 。/w
辛伯/nr 告/v 王/n ，/w 遂/c 與/c 王/n 殺/v 周公/nr 黑肩/nr 。/w
王子克/nr 奔/v 燕/n 。/w
初/t ，/w 子儀/nr 有/v 寵/n 于/p 桓王/nr ，/w 桓王/nr 屬/v 諸/j 周公/nr 。/w
辛伯/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 並后/n 、/w 匹嫡/n 、/w 兩政/n 、/w 耦國/n ，/w 亂/n 之/u 本/n 也/y 。/w ”/w
周公/nr 弗/d 從/v ，/w 故/c 及/v 。/w

春秋/n 左傳/n 莊公/nr

元年/t 春/n ，/w 不/d 書/v 卽位/n ，/w 文姜/nr 出/v 故/n 也/y 。/w
三月/t ，/w 夫人/n 孫/v 于/p 齊/n 。/w
不/d 稱/v 姜氏/nr ，/w 絶不/d 爲/v 親/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 築/v 王姬/n 之/u 館/n 于/p 外/n 。/w
爲/v 外/n ，/w 禮/n 也/y 。/w

二年/t 冬/n ，/w 夫人/n 姜氏/nr 會/v 齊侯/nr 于/p 禚/ns 。/w
書/v ，/w 姦/v 也/y 。/w

三年/t 春/n ，/w 溺/nr 會/v 齊師/n 伐/v 衞/n ，/w 疾/v 之/r 也/y 。/w
夏五月/t ，/w 葬/v 桓王/nr ，/w 緩/v 也/y 。/w
秋/n ，/w 紀季/nr 以/p 酅/n 入/v 于/p 齊/n ，/w 紀/n 於/p 是/r 乎/y 始/d 判/v 。/w
冬/n ，/w 公/nr 次/v 于/p 滑/ns ，/w 將/d 會/v 鄭伯/nr ，/w 謀/v 紀/n 故/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 辭/v 以/p 難/n 。/w
將/d 齊/v ，/w 入/v 告/v 夫人/n 鄧曼/nr 曰/v ：/w “/w 余/r 心/n 蕩/v 。/w ”/w
鄧曼/nr 歎/v 曰/v ：/w “/w 王/n 祿/n 盡/v 矣/y 。/w 盈/v 而/c 蕩/v ，/w 天/n 之/u 道/n 也/y 。/w 先君/n 其/y 知/v 之/r 矣/y ，/w 故/c 臨/v 武事/n ，/w 將/d 發/v 大命/n ，/w 而/c 蕩/vs 王/n 心/n 焉/y 。/w 若/c 師/n 徒/d 無/v 虧/n ，/w 王/n 薨/v 于/p 行/n ，/w 國/n 之/u 福/n 也/y 。/w ”/w
王/n 遂/c 行/v ，/w 卒/v 於/p 樠木/n 之下/f 。/w 令尹/n 鬬祁/nr 、/w 莫敖/nr 屈重/nr 除/v 道/n 、/w 梁/v 溠/n ，/w 營/v 軍/n 臨隨/n ，/w 隨人/n 懼/v ，/w 行成/v 。/w
莫敖/nr 以/p 王命/n 入/v 盟/v 隨侯/nr ，/w 且/c 請/v 爲會/v 于/p 漢汭/n ，/w 而/c 還/v 。/w
濟/v 漢/n 而/c 後/d 發喪/v 。/w
紀侯/nr 不能/v 下/v 齊/n ，/w 以/p 與/v 紀季/nr 。/w
夏/n ，/w 紀侯/nr 大去/v 其/r 國/n ，/w 違/v 齊難/n 也/y 。/w

五年/t 秋/n ，/w 郳犁/nr 來/v 朝/v 。/w
名/v ，/w 未/d 王命/n 也/y 。/w
冬/n ，/w 伐/v 衞/n ，/w 納/v 惠公/nr 也/y 。/w

六年/t 春/n ，/w 王人/n 救/v 衞/n 。/w
夏/n ，/w 衞侯/n 入/v ，/w 放/v 公子黔牟/nr 于/p 周/n ，/w 放/v 甯跪/nr 于/p 秦/n ，/w 殺/v 左公子洩/nr 、/w 右公子職/nr ，/w 乃/d 卽位/v 。/w
冬/n ，/w 齊人/n 來/v 歸/v 衞寶/n ，/w 文姜/nr 請/v 之/r 也/y 。/w
楚文王/nr 伐/v 申/ns 。/w
過/v 鄧/ns 。/w
鄧祁侯/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 甥/n 也/y 。/w ”/w
止/v 而/c 享/v 之/r 。/w
騅甥/nr 、/w 聃甥/nr 、/w 養甥/nr 請/v 殺/v 楚子/nr 。/w
鄧侯/nr 弗/d 許/v 。/w
三/m 甥/n 曰/v ：/w “/w 亡/vs 鄧國/n 者/r ，/w 必/d 此人/n 也/y 。/w 若/c 不/d 早/d 圖/v ，/w 後/d 君/n 噬/v 齊/ns 。/w 其/r 及/v 圖/v 之/r 乎/y ！/w 圖/v 之/r ，/w 此/r 爲/v 時/n 矣/y 。/w ”/w
鄧侯/nr 曰/v ：/w “/w 人/n 將/d 不/d 食/v 吾/r 餘/n 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 若/c 不/d 從/v 三/m 臣/n ，/w 抑/y 社稷/n 實/d 不/d 血食/n ，/w 而/c 君/n 焉/y 取/v 餘/n ？/w ”/w
弗/d 從/c 。/w
還/v 年/t ，/w 楚子/nr 伐/v 鄧/ns 。/w
十六年/t ，/w 楚/ns 復/d 伐/v 鄧/ns ，/w 滅/v 之/r 。/w

七年/t 春/n ，/w 文姜/nr 會/v 齊侯/nr 于/p 防/n ，/w 齊/n 志/v 也/y 。/w
夏/n ，/w 恒星/n 不/d 見/v ，/w 夜/n 明/v 也/y 。/w
星/n 隕/v 如/v 雨/n ，/w 與/c 雨/n 偕/v 也/y 。/w
秋/n ，/w 無/v 麥/n 、/w 苗/n ，/w 不/d 害/v 嘉穀/n 也/y 。/w

八年/t 春/n ，/w 治兵/v 于/p 廟/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 師/n 及/c 齊師/n 圍/v 郕/ns 。/w
郕/ns 降/v 于/p 齊師/n 。/w
仲慶父/nr 請/v 伐/v 齊師/n 。/w
秋/n ，/w 師/n 還/v 。/w
君子/n 是/r 以/c 善/v 魯莊公/nr 。/w
齊侯/nr 使/v 連稱/nr 、/w 管至父/nr 戍/v 葵丘/nr ，/w 瓜時/t 而/c 往/v ，/w 曰/v ：/w “/w 及/v 瓜/n 而/c 代/v 。/w ”/w
期/n 戍/v ，/w 公/nr 問/v 不至/v 。/w
請/v 代/v ，/w 弗/d 許/v 。/w
故/c 謀/v 作亂/v 。/w
僖公/nr 之/u 母弟/n 曰/v 夷仲年/t ，/w 生/v 公孫無知/nr ，/w 有/v 寵/n 於/p 僖公/nr ，/w 衣服/n 禮秩/n 如/v 適/n 。/w
襄公/nr 絀/v 之/r 。/w
二/m 人/n 因/v 之/r 以/c 作亂/v 。/w
連稱/nr 有/v 從妹/n 在/v 公宫/n ，/w 無/v 寵/n ，/w 使/v 間/v 公/n 。/w
曰/v ：/w “/w 捷/a ，/w 吾/r 以/p 汝/r 爲/v 夫人/n 。/w ”/w
冬十二月/t ，/w 齊侯/nr 游/v 于/p 姑棼/ns ，/w 遂/c 田/v 于/p 貝丘/ns 。/w
見/v 大豕/n 。/w
從者/n 曰/v ：/w “/w 公子彭生/nr 也/y 。/w ”/w
公/n 怒/v ，/w 曰/v ：/w “/w 彭生/nr 敢/v 見/v ！/w ”/w
射/v 之/r 。/w
豕/n 人/n 立/v 而/c 啼/v 。/w
公/n 懼/v ，/w 隊/v 于/p 車/n 。/w
傷/v 足/n ，/w 喪/v 屨/n 。/w 反/v ，/w 誅/v 屨/n 於/p 徒人/n 費/nr 。/w
弗/d 得/v ，/w 鞭/v 之/r ，/w 見/v 血/n 。/w
走/v 出/v ，/w 遇/v 賊/n 于/p 門/n 。/w
劫/v 而/c 束/v 之/r 。/w
費/nr 曰/v ：/w “/w 我/r 奚/r 御/v 哉/y ？/w ”/w
袒/v 而/c 示/v 之/r 背/n 。/w
信/v 之/r 。/w
費/nr 請/v 先/d 入/v 。/w
伏/v 公/n 而/c 出/v ，/w 鬬/v ，/w 死/v 於/p 門中/n 。/w
石之紛如/nr 死/v 于/p 階下/n 。/w
遂/c 入/v ，/w 殺/v 孟陽/nr 于/p 牀/n 。/w
曰/v ：/w “/w 非/d 君/n 也/y ，/w 不/d 類/v 。/w ”/w
見/v 公之足/nr 于/p 戶下/n ，/w 遂/c 弑/v 之/r ，/w 而/c 立/v 無知/nr 。/w
初/t ，/w 襄公/nr 立/v ，/w 無/v 常/n 。/w
鮑叔牙/nr 曰/v ：/w “/w 君/n 使/v 民/n 慢/v ，/w 亂/n 將/d 作/v 矣/y 。/w ”/w
奉/v 公子小白/nr 出奔/v 莒/ns 。/w
亂/n 作/v ，/w 管夷吾/nr 、/w 召忽/nr 奉/v 公子糾/nr 來/v 奔/v 。/w
初/t ，/w 公孫無知/nr 虐/v 于/p 雍廩/nr 。/w

九年/t 春/n ，/w 雍廩/nr 殺/v 無知/nr 。/w
公/n 及/c 齊/n 大夫/n 盟/v 于/p 蔇/ns ，/w 齊/n 無/v 君/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 公/n 伐/v 齊/n ，/w 納/v 子糾/nr 。/w
桓公/nr 自/p 莒/n 先/d 入/v 。/w
秋/n ，/w 師/n 及/c 齊師/n 戰/v 于/p 乾時/t ，/w 我/r 師/n 敗績/n 。/w
公/n 喪/v 戎路/n ，/w 傳/v 乘/n 而/c 歸/v 。/w
秦子/nr 、/w 梁子/nr 以/p 公旗/n 辟/v 于/p 下道/n ，/w 是/r 以/c 皆/d 止/v 。/w
鮑叔/nr 帥/v 師/n 來/v 言/n 曰/v ：/w “/w 子糾/nr ，/w 親/n 也/y ，/w 請/v 君/n 討/v 之/r 。/w 管/nr 、/w 召/nr ，/w 讎/n 也/y ，/w 請/v 受/v 而/c 甘心/v 焉/y 。/w ”/w
乃/c 殺/v 子糾/nr 于/p 生竇/ns 。/w
召/nr 忽/d 死/v 之/u 。/w
管仲/nr 請/v 囚/v ，/w 鮑叔/nr 受/v 之/r ，/w 及/v 堂阜/ns 而/c 税/v 之/r 。/w
歸/v 而/c 以/c 告/v 曰/v ：/w “/w 管夷/nr 吾/r 治/v 於/p 高傒/nr ，/w 使/v 相/v 可/v 也/y 。/w ”/w
公/n 從/c 之/r 。/w

十年/t 春/n ，/w 齊師/n 伐/v 我/r 。/w
公/n 將/d 戰/v 。/w
曹劌/nr 請/v 見/v 。/w
其/r 鄉人/n 曰/v ：/w “/w 肉食者/n 謀/v 之/r ，/w 又/d 何/r 間/v 焉/j ？/w ”/w
劌/nr 曰/v ：/w “/w 肉食者/n 鄙/a ，/w 未/d 能/v 遠謀/v 。/w ”/w
乃/d 入/v 見/v ，/w 問/v 何/r 以/p 戰/v 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 衣食/n 所/r 安/v ，/w 弗/d 敢/v 專/v 也/y ，/w 必/d 以/p 分/v 人/n 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 小惠/n 未/d 徧/v ，/w 民/n 弗/d 從/v 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 犧牲/n 、/w 玉帛/n ，/w 弗/d 敢/v 加/v 也/y 。/w 必/d 以/c 信/v 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 小信/n 未/d 孚/v ，/w 神/n 弗/d 福/n 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 小/a 大/a 之/u 獄/n ，/w 雖/c 不能/v 察/v ，/w 必/d 以/p 情/n 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 忠/n 之/u 屬/v 也/y ，/w 可以/c 一/m 戰/v 。/w 戰/v ，/w 則/c 請/v 從/v 。/w ”/w
公/n 與/c 之/r 乘/v 。/w
戰/v 于/p 長勺/ns 。/w
公/n 將/d 鼓/v 之/r 。/w
劌/nr 曰/v ：/w “/w 未/d 可/v 。/w ”/w
齊人/n 三/m 鼓/v 。/w
劌/nr 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/y ！/w ”/w
齊師/nr 敗績/v 。/w
公/n 將/d 馳/v 之/r 。/w
劌/nr 曰/v ：/w “/w 未/d 可/v 。/w ”/w
下/v ，/w 視/v 其/r 轍/n ，/w 登/v 軾/n 而/c 望/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/y ！/w ”/w
遂/c 逐/v 齊師/n 。/w
旣/d 克/v ，/w 公/n 問/v 其/r 故/n 。/w
夏/n 六月/t ，/w 齊師/n 、/w 宋師/n 次/v 于/p 郎/ns 。/w
公子偃/nr 曰/v ：/w “/w 宋師/n 不/d 整/v ，/w 可/v 敗/v 也/y 。/w 宋/n 敗/v ，/w 齊/n 必/d 還/v 。/w 請/v 擊/v 之/r 。/w ”/w
公/n 弗/d 許/v 。/w
自/p 雩門/n 竊/d 出/v ，/w 蒙/v 臯比/n 而/c 先/d 犯/v 之/r 。/w
公/n 從/v 之/r 。/w
大敗/v 宋師/n 于/p 乘丘/ns 。/w
齊師/n 乃/d 還/v 。/w
蔡哀侯/nr 娶/v 于/p 陳/ns ，/w 息侯/nr 亦/d 娶/v 焉/j 。/w
息嬀/nr 將/d 歸/v ，/w 過/v 蔡/n 。/w
蔡侯/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 姨/n 也/y 。/w ”/w
止/v 而/c 見/v 之/r ，/w 弗/d 賓/v 。/w
息侯/nr 聞/v 之/r ，/w 怒/v ，/w 使/v 謂/v 楚文王/nr 曰/v ：/w “/w 伐/v 我/r ，/w 吾/r 求救/v 於/p 蔡/n 而/c 伐/v 之/r 。/w ”/w
楚子/nr 從/v 之/r 。/w
齊侯/nr 之/u 出/v 也/y ，/w 過/v 譚/n ，/w 譚/n 不/d 禮/n 焉/y 。/w
及/v 其/r 入/v 也/y ，/w 諸侯/n 皆/d 賀/v ，/w 譚/n 又/d 不至/v 。/w
冬/n ，/w 齊師/n 滅/v 譚/n ，/w 譚/n 無/v 禮/n 也/y 。/w
譚子/nr 奔/v 莒/n ，/w 同盟/n 故/n 也/y 。/w

十一年/t 夏/n ，/w 宋/n 爲/v 乘丘/ns 之/u 役/n 故/n ，/w 侵/v 我/r 。/w
公/n 禦/v 之/r 。/w
宋師/n 未/d 陳/v 而/c 薄/v 之/r ，/w 敗/v 諸/j 鄑/n 。/w
凡/d 師/n ，/w 敵/n 未/d 陳/v 曰/v 敗/v 某/r 師/n ，/w 皆/d 陳/v 曰/v 戰/v ，/w 大崩/v 曰/v 敗績/v 。/w
秋/n ，/w 宋/n 大水/n 。/w
公/n 使/v 弔/v 焉/j ，/w 曰/v ：/w “/w 天/n 作/v 淫雨/n ，/w 害/v 於/p 粢盛/n ，/w 若/v 之/r 何/r 不/d 弔/v ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 孤/r 實/d 不敬/v ，/w 天/n 降/v 之/r 災/n ，/w 又/d 以/p 爲/v 君/n 憂/v ，/w 拜命/v 之/u 辱/n 。/w ”/w
宋人/n 請/v 之/r ，/w 宋公/nr 靳/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 始/d 吾/r 敬/v 子/r ，/w 今/t 子/r ，/w 魯囚/n 也/y ，/w 吾/r 弗/d 敬/v 子/r 矣/y 。/w ”/w
病/v 之/r 。/w

十二年/t 秋/n ，/w 宋萬/nr 弑/v 閔公/nr 于/p 蒙澤/ns 。/w
遇/v 太宰督/nr 于/p 東宫/n 之/u 西/n ，/w 又/d 殺/v 之/r 。/w
立/v 子游/nr 。/w
羣/m 公子/n 奔/v 蕭/ns ，/w 公子御説/nr 奔/v 亳/ns 。/w
南宫牛/nr 、/w 猛獲/nr 帥/v 師/n 圍/v 亳/ns 。/w
冬十月/t ，/w 蕭叔大心/nr 及/c 戴/nr 、/w 武/nr 、/w 宣/nr 、/w 穆/nr 、/w 莊/nr 之/u 族/n 以/p 曹師/n 伐/v 之/r 。/w
殺/v 南宫牛/nr 于/p 師/n ，/w 殺/v 子游/nr 于/p 宋/n ，/w 立/v 桓公/nr 。/w
猛獲/nr 奔/v 衞/n 。/w
宋人/n 請/v 猛獲/nr 于/p 衞/n 。/w
衞人/n 欲/v 勿/d 與/v 。/w
石祁子/nr 曰/v ：/w “/w 不/d 可/v 。/w 天下/n 之/u 惡/n 一/a 也/y ，/w 惡/v 於/p 宋/n 而/c 保/v 於/p 我/r ，/w 保/v 之/r 何/r 補/n ？/w 得/v 一/m 夫/n 而/c 失/v 一/m 國/n ，/w 與惡/v 而/c 棄好/v ，/w 非/d 謀/v 也/y 。/w ”/w
衞人/n 歸/v 之/r 。/w
亦/d 請/v 南宫萬/nr 于/p 陳/n ，/w 以/c 賂/v 。/w
陳人/n 使/v 婦人/n 飲/v 之/r 酒/n ，/w 而/c 以/p 犀革/n 裹/v 之/r 。/w
比及/v 宋/n ，/w 手/n 足/n 皆/d 見/v 。/w
宋人/n 皆/d 醢/v 之/r 。/w

十三年/t 春/n ，/w 會/v 于/p 北杏/ns ，/w 以/c 平/v 宋亂/n 。/w
遂/c 人/n 不至/v 。/w
冬/n ，/w 盟/v 于/p 柯/ns ，/w 始/a 及/v 齊/n 平/v 也/y 。/w
宋人/n 背/v 北杏/ns 之/u 會/n 。/w

十四年/t 春/n ，/w 諸侯/n 伐/v 宋/n 。/w
齊/n 請/v 師/n 于/p 周/n 。/w
夏/n ，/w 單伯/nr 會/v 之/r 。/w
取成/v 于/p 宋/n 而/c 還/v 。/w
鄭厲公/nr 自/p 櫟/ns 侵/v 鄭/n ，/w 及/v 大陵/ns ，/w 獲/v 傅瑕/nr 。/w
傅瑕/nr 曰/v ：/w “/w 苟/c 舍/v 我/r ，/w 吾/r 請/v 納/v 君/n 。/w ”/w
厲公/nr 入/v ，/w 遂/c 殺/v 傅瑕/nr 。/w
使/v 謂/v 原繁/nr 曰/v ：/w “/w 傅瑕/nr 貳/v ，/w 周/n 有/v 常刑/n ，/w 旣/d 伏/v 其/r 罪/n 矣/y 。/w 納/v 我/r 而/c 無/v 二心/n 者/r ，/w 吾/r 皆/d 許/v 之/r 上大夫/n 之/u 事/n ，/w 吾/r 願/v 與/c 伯父/nr 圖/v 之/r 。/w 且/c 寡人/r 出/v ，/w 伯父/nr 無/v 里言/n 。/w 入/v ，/w 又/d 不念/v 寡人/r ，/w 寡人/r 憾/v 焉/j 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 先君/n 桓公/nr 命/v 我/r 先人/n 典司/v 宗祏/n 。/w 社稷/n 有/v 主/n ，/w 而/c 外/d 其/r 心/n ，/w 其/r 何/r 貳/v 如/v 之/r ？/w 苟/c 主/v 社稷/n ，/w 國内/n 之/u 民/n ，/w 其/r 誰/r 不/d 爲/v 臣/n ？/w 臣/n 無/v 二心/n ，/w 天/n 之/u 制/n 也/y 。/w 子儀/nr 在位/v ，/w 十四/m 年/t 矣/y ；/w 而/c 謀/v 召/v 君/n 者/r ，/w 庸/r 非/d 貳/v 乎/y ？/w 莊公/nr 之/u 子/r 猶/d 有/v 八/m 人/n ，/w 若/c 皆/d 以/p 官爵/n 行賂/v 勸貳/v 而/c 可以/v 濟/v 事/n ，/w 君/n 其/r 若/v 之/r 何/r ？/w 臣/n 聞/v 命/n 矣/y 。/w ”/w
乃/d 縊/v 而/c 死/v 。/w
蔡哀侯/nr 爲/v 莘/n 故/n ，/w 繩/v 息嬀/nr 以/c 語/v 楚子/nr 。/w
楚子/nr 如/v 息/n ，/w 以/c 食/n 入享/v ，/w 遂/c 滅/v 息/n 。/w
以/p 息嬀/nr 歸/v ，/w 生/v 堵敖/nr 及/c 成王/nr 焉/j 。/w
未/d 言/v 。/w
楚子/nr 問/v 之/r 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 吾/r 一/m 婦人/n ，/w 而/c 事/v 二/m 夫/n ，/w 縱/v 弗/d 能/v 死/v ，/w 其/y 又/d 奚/r 言/v ？/w ”/w
楚子/nr 以/p 蔡侯/nr 滅/v 息/n ，/w 遂/v 伐/v 蔡/n 。/w
秋/n 七月/t ，/w 楚/n 入/v 蔡/n 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 商書/n 所/r 謂/v ‘/w 惡/v 之/u 易/a 也/y ，/w 如/v 火/n 之/u 燎/v 于/p 原/n ，/w 不可/v 鄉邇/v ，/w 其/r 猶/d 可/v 撲滅/v ’/w 者/r ，/w 其/y 如/v 蔡哀侯/nr 乎/y ！/w ”/w
冬/n ，/w 會/v 于/p 鄄/ns ，/w 宋/n 服/v 故/n 也/y 。/w

十五年/t 春/n ，/w 復/d 會/v 焉/j ，/w 齊/n 始/d 霸/v 也/y 。/w
秋/n ，/w 諸侯/n 爲/v 宋/n 伐/v 郳/n 。/w
鄭人/n 間/v 之/r 以/c 侵/v 宋/n 。/w

十六年/t 夏/n ，/w 諸侯/n 伐/v 鄭/n ，/w 宋/n 故/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 自/p 櫟/ns 入/v ，/w 緩告/v 于/p 楚/n 。/w
秋/n ，/w 楚/n 伐/v 鄭/n ，/w 及/v 櫟/ns ，/w 爲/v 不/d 禮/v 故/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 治/v 與/c 於/p 雍糾/nr 之/u 亂/v 者/r ，/w 九月/t ，/w 殺/v 公子閼/nr ，/w 刖/v 强鉏/nr 。/w
公父定叔/nr 出奔/v 衞/n 。/w
三年/t 而/c 復/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 不可/v 使/v 共叔/nr 無/v 後/n 於/p 鄭/n 。/w ”/w
使/v 以/p 十月/t 入/v ，/w 曰/v ：/w “/w 良月/t 也/y ，/w 就/c 盈數/n 焉/y 。/w ”/w
君子/n 謂/v 强鉏/nr 不能/v 衞/v 其/r 足/n 。/w
冬/n ，/w 同盟/v 于/p 幽/n ，/w 鄭/n 成/v 也/y 。/w
王/n 使/v 虢公/nr 命/v 曲沃伯/nr 以/p 一/m 軍/n 爲/v 晉侯/nr 。/w
初/t ，/w 晉武公/nr 伐/v 夷/n ，/w 執/v 夷詭諸/nr 。/w
蔿國/n 請/v 而/c 免/v 之/r 。/w
旣而/c 弗/d 報/v ，/w 故/c 子國/n 作亂/v ，/w 謂/v 晉人/n 曰/v ：/w “/w 與/c 我/r 伐/v 夷/n 而/c 取/v 其/r 地/n 。/w ”/w
遂/c 以/p 晉師/n 伐/v 夷/n ，/w 殺/v 夷詭諸/nr 。/w
周公忌父/nr 出奔/v 虢/n 。/w
惠王/nr 立/v 而/c 復/v 之/r 。/w

十七年/t 春/n ，/w 齊人/n 執/v 鄭詹/n ，/w 鄭/n 不/d 朝/v 也/y 。/w
夏/n ，/w 遂/n 因氏/n 、/w 頜氏/n 、/w 工婁氏/n 、/w 須遂氏/n 饗/v 齊戍/n ，/w 醉/v 而/c 殺/v 之/r ，/w 齊人/n 殲/v 焉/j 。/w

十八年/t 春/n ，/w 虢公/nr 、/w 晉侯/nr 朝/v 王/n 。/w
王/n 饗醴/v ，/w 命/v 之/u 宥/n 。/w
皆/d 賜/v 玉/n 五/m 瑴/q ，/w 馬/n 三/m 匹/q ，/w 非/d 禮/v 也/y 。/w
王/n 命/v 諸侯/n ，/w 名位/n 不同/v ，/w 禮/n 亦/d 異數/v ，/w 不/d 以/p 禮/n 假/v 人/n 。/w
虢公/nr 、/w 晉侯/nr 、/w 鄭伯/nr 使/v 原莊公/nr 逆/v 王后/n 于/p 陳/n 。/w
陳嬀/nr 歸/v 于/p 京師/n ，/w 實/v 惠后/nr 。/w
夏/n ，/w 公/nr 追/v 戎/n 于/p 濟西/n 。/w
不/d 書/v 其/r 來/v ，/w 諱/v 之/r 也/y 。/w
秋/n ，/w 有/v ，/w 爲/v 災/n 也/y 。/w
初/n ，/w 楚武王/nr 克/v 權/n ，/w 使/v 鬬緡/nr 尹/v 之/r ，/w 以/p 叛/v ，/w 圍/v 而/c 殺/v 之/r 。/w
遷/v 權/n 於/p 那處/n ，/w 使/v 閻敖/nr 尹/v 之/r 。/w
巴人/n 叛/v 楚/n 而/c 伐/v 那處/n ，/w 取/v 之/r ，/w 遂/c 門/v 于/p 楚/ns 。/w
閻敖/nr 游/v 涌/n 而/c 逸/v 。/w
楚子/nr 殺/v 之/r 。/w
其/r 族/n 爲/v 亂/n 。/w
冬/n ，/w 巴人/n 因/p 之/r 以/c 伐/v 楚/n 。/w

十九年/t 春/n ，/w 楚子/nr 。/w
敗/v 黃師/n 于/p 踖陵/ns 。/w
還/v ，/w 及/v 湫/ns ，/w 有/v 疾/n 。/w
夏/n 六月/t 庚申/t ，/w 卒/v 。/w
鬻拳/nr 葬/v 諸/j 夕室/n 。/w
亦/d 自殺/v 也/y ，/w 而/c 葬/v 於/p 絰皇/ns 。/w
初/t ，/w 鬻拳/nr 强諫/v 楚子/nr 。/w
楚子/nr 弗/d 從/v 。/w
臨/v 之/r 以/p 兵/n ，/w 懼/v 而/c 從/v 之/r 。/w
鬻拳/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 懼/v 君/n 以/p 兵/n ，/w 罪/n 莫/d 大/a 焉/y 。/w ”/w
遂/c 自刖/v 也/y 。/w
楚人/n 以/p 爲/v 大閽/n ，/w 謂/v 之/r 大伯/n 。/w
使/v 其/r 後/n 掌/v 之/r 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 鬻拳/nr 可/v 謂/v 愛/v 君/n 矣/y ：/w 諫/v 以/p 自/r 納/v 于/p 刑/n ，/w 刑/n 猶/d 不/d 忘/v 納/v 君/n 於/p 善/n 。/w ”/w
初/t ，/w 王姚/nr 嬖/v 于/p 莊王/nr ，/w 生/v 子頹/nr 。/w
子頹/nr 有/v 寵/n ，/w 蔿國/n 爲/v 之/r 師/n 。/w
及/v 惠王/n 卽位/v ，/w 取/v 蔿國/n 之/u 圃/n 以/p 爲/v 囿/n 。/w
蘇子/nr 奉/v 子頹/nr 以/c 奔/v 衞/n 。/w
衞師/n 、/w 燕師/n 伐/v 周/n 。/w
冬/n ，/w 立/v 子頹/nr 。/w

二十年/t 春/n ，/w 鄭伯/nr 和/c 王室/n ，/w 不/d 克/v 。/w
執/v 燕仲父/nr 。/w
夏/n ，/w 鄭伯/nr 遂/c 以/p 王/n 歸/v 。/w
王/n 處/v 于/p 櫟/ns 。/w
秋/n ，/w 王/n 及/c 鄭伯/nr 入/v 于/p 鄔/ns 。/w
遂/c 入/v 成周/n ，/w 取/v 其/r 寶器/n 而/c 還/v 。/w
冬/n ，/w 王子頹/nr 享/v 五/m 大夫/n ，/w 樂/v 及/c 徧舞/v 。/w
鄭伯/nr 聞/v 之/r ，/w 見/v 虢叔/nr 曰/v ：/w “/w 寡人/r 聞/v 之/r ：/w 哀樂/n 失/v 時/n ，/w 殃咎/nr 必/d 至/v 。/w 今/t 王子頹/nr 歌舞/n 不/d 倦/v ，/w 樂/v 禍/n 也/y 。/w 夫/u 司寇/nr 行戮/v ，/w 君/n 爲/v 之/r 不舉/v ，/w 而/c 況/c 敢/v 樂/v 禍/n 乎/y ？/w 奸/v 王/n 之/u 位/n ，/w 禍/n 孰/r 大/a 焉/y ？/w 臨/v 禍/n 忘/v 憂/n ，/w 憂/n 必/d 及/v 之/r 。/w 盍/r 納/v 王/n 乎/y ！/w ”/w
虢公/nr 曰/v ：/w “/w 寡人/r 之/u 願/n 也/y 。/w ”/w

二十一年/t 春/n ，/w 胥命/v 于/p 弭/ns 。/w 春/n ，/w 同/d 伐/v 王城/n 。/w
鄭伯/nr 將/v 王/n 自/p 圉門/n 入/v 。/w
虢叔/nr 自/p 北門/n 入/v 。/w
殺/v 王子頹/nr 及/c 五/m 大夫/n 。/w
鄭伯/nr 享/v 王/n 於/p 闕西辟/n ，/w 樂/n 備/v 。/w
王/n 與/v 之/r 武公/nr 之/u 略/n ，/w 自/p 虎牢/ns 以東/f 。/w
原伯/nr 曰/v ：/w “/w 鄭伯/nr 效尤/v ，/w 其/r 亦/d 將/d 有/v 咎/n ！/w ”/w
五月/t ，/w 鄭厲公/nr 卒/v 。/w
王/n 巡/v 虢/n 守/v ，/w 虢公/nr 爲/v 王/n 宫/v 于/p 玤/ns ，/w 王/n 與/v 之/r 酒泉/ns 。/w
鄭伯/nr 之/u 享/v 王/n 也/y ，/w 王/n 以/p 后/n 之/u 鞶鑑/n 予/r 之/r 。/w
虢公/nr 請/v 器/n ，/w 王/n 予/r 之/r 爵/n 。/w
鄭伯/nr 由/p 是/r 始/d 惡/v 于/p 王/n 。/w
冬/n ，/w 王/n 歸/v 自/p 虢/n 。/w

二十二年/t 春/n ，/w 陳人/n 殺/v 其/r 大子/nr 御寇/nr 。/w
陳/n 公子完/nr 與/c 顓孫/nr 奔/v 齊/n 。/w
顓孫/nr 自/p 齊/n 來/v 奔/v 。/w
齊侯/nr 使/v 敬仲/nr 爲/v 卿/n 。/w
辭/v 曰/v ：/w “/w 羈旅/v 之/u 臣/n 幸/d 若/c 獲/v 宥/n ，/w 及/v 於/p 寬政/n ，/w 赦/v 其/r 不/d 閑/v 於/p 教訓/n ，/w 而/c 免/v 於/p 罪戾/n ，/w 弛/v 於/p 負/v 擔/n ，/w 君/n 之/u 惠/n 也/y 。/w 所/r 獲/v 多/a 矣/y ，/w 敢/v 辱/r 高位/n 以/c 速/d 官謗/n ？/w 請/v 以/p 死/n 告/v 。/w 詩/n 曰/v ：/w ‘/w 翹翹/a 車乘/n ，/w 招/v 我/r 以/p 弓/n 。/w 豈/y 不/d 欲/v 往/v ？/w 畏/v 我/r 友朋/n 。/w ’/w ”/w
使/v 爲/v 工正/n 。/w
飲/v 桓公/nr 酒/n ，/w 樂/v 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 以/p 火/n 繼/v 之/r 。/w ”/w
辭/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 卜/v 其/r 晝/n ，/w 未/d 卜/v 其/r 夜/n ，/w 不/d 敢/v 。/w ”/w
初/t ，/w 懿氏/nr 卜/v 妻/v 敬仲/nr 。/w
其/r 妻/n 占/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 吉/n 。/w 是/r 謂/v ‘/w 鳳皇/n 于/p 飛/v ，/w 和鳴/n 鏘鏘/a 。/w 有嬀/nr 之/u 後/n ，/w 將/d 育/v 于/p 姜/nr 。/w 五/m 世/n 其/r 昌/a ，/w 並/v 于/p 正卿/n 。/w 八/m 世/n 之/u 後/n ，/w 莫/r 之/u 與/v 京/n ’/w 。/w ”/w
陳厲公/nr ，/w 蔡/ns 出/v 也/y ，/w 故/c 蔡人/n 殺/v 五/m 父/n 而/c 立/v 之/r 。/w
生/v 敬仲/nr 。/w
及/v 陳/n 之/u 初亡/v 也/y ，/w 陳桓子/nr 始/d 大/a 於/p 齊/n ；/w 其/r 後/n 亡/v 也/y ，/w 成子/nr 得/v 政/n 。/w

二十三年/t 夏/n ，/w 公/n 如/v 齊/n 觀/v 社/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
曹劌/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 不/d 可/v 。/w 夫/u 禮/n ，/w 所以/c 整/v 民/n 也/y 。/w 故/c 會/v 以/c 訓/v 上下/n 之/u 則/n ，/w 制/v 財用/n 之/u 節/n ；/w 朝/v 以/c 正/v 班爵/n 之/u 義/n ，/w 帥/v 長幼/n 之/u 序/n ；/w 征伐/v 以/c 討/v 其/r 不/d 然/r 。/w 諸侯/n 有/v 王/n ，/w 王/n 有/v 巡守/n ，/w 以/c 大習/v 之/r 。/w 非/v 是/r ，/w 君/n 不舉/v 矣/y 。/w 君/n 舉/v 必/d 書/n 。/w 書/n 而/c 不法/v ，/w 後嗣/n 何/r 觀/v ？/w ”/w
晉桓/nr 、/w 莊/nr 之/u 族/n 偪/v ，/w 獻公/nr 患/v 之/r 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 爾/r 試/v 其/r 事/n 。/w ”/w
秋/n ，/w 丹/v 桓宫/n 之/u 楹/n 。/w

二十四年/t 春/n ，/w 刻/v 其/r 桷/n ，/w 皆/d 非/d 禮/n 也/y 。/w
御孫/nr 諫/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ：/w ‘/w 儉/a ，/w 德/n 之/u 共/n 也/y ；/w 侈/a ，/w 惡/n 之/u 大/a 也/y 。/w ’/w 先君/n 有/v 共德/n ，/w 而/c 君/n 納/v 諸/j 大惡/n ，/w 無乃/y 不/d 可/v 乎/y ？/w ”/w
秋/n ，/w 哀姜/nr 至/v ，/w 公/n 使/v 宗婦/n 覿/v ，/w 用/v 幣/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
士蔿/nr 告/v 晉侯/nr 曰/v ：/w “/w 可/v 矣/y 。/w 不/d 過/v 二/m 年/n ，/w 君/n 必/d 無/v 患/n 。/w ”/w

二十五年/t 春/n ，/w 陳/n 女叔/nr 來/v 聘/v ，/w 始/a 結/v 陳/n 好/n 也/y 。/w
嘉/v 之/r ，/w 故/c 不/d 名/v 。/w
夏/n 六月/t 辛未/t ，/w 朔/t ，/w 日/n 有/v 食/n 之/u ，/w 鼓/v ，/w 用/v 牲/n 于/p 社/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
唯/c 正月/t 之/u 朔/n ，/w 慝/n 未/d 作/v ，/w 日/n 有/v 食/n 之/u ，/w 於/c 是/r 乎/y 用/v 幣/n 于/p 社/n ，/w 伐/v 鼓/n 于/p 朝/n 。/w
秋/n ，/w 大水/n ，/w 鼓/v ，/w 用/v 牲/n 于/p 社/n 、/w 于/p 門/n ，/w 亦/d 非/v 常/n 也/y 。/w
凡/d 天災/n ，/w 有/v 幣/n 、/w 無/v 牲/n 。/w
非/d 日月/n 之/u 眚/n 不/d 鼓/v 。/w
晉/n 士蔿/nr 使/v 羣公子/n 盡/d 殺/v 游氏/nr 之/u 族/n ，/w 乃/d 城/n 聚/v 而/c 處/v 之/r 。/w
冬/n ，/w 晉侯/nr 圍/v 聚/v ，/w 盡/d 殺/v 羣公子/n 。/w

二十六年/t 春/n ，/w 晉/n 士蔿/nr 爲/v 大司空/n 。/w
夏/n ，/w 士蔿/nr 城/v 絳/ns ，/w 以/c 深/v 其/r 宫/n 。/w
秋/n ，/w 虢人/n 侵/v 晉/n 。/w
冬/n ，/w 虢人/n 又/d 侵/v 晉/n 。/w

二十七年/t 春/n ，/w 公/n 會/v 杞伯姬/nr 于/p 洮/ns ，/w 非/d 事/n 也/y 。/w
夏/n ，/w 同盟/v 于/p 幽/ns ，/w 陳/n 、/w 鄭/n 服/v 也/y 。/w
秋/n ，/w 公子友/nr 如/v 陳/n 葬/v 原仲/nr ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
原仲/nr ，/w 季友/nr 之/u 舊/a 也/y 。/w
冬/n ，/w 杞伯姬/nr 來/v ，/w 歸寧/v 也/y 。/w
凡/d 諸侯/n 之/u 女/n ，/w 歸寧/v 曰/v 來/v ，/w 出/v 曰/v 來歸/v ；/w 夫人/n 歸寧/v 曰/v 如/v 某/r ，/w 出/v 曰/v 歸/v 于/p 某/r 。/w
晉侯/nr 將/d 伐/v 虢/n 。/w
士蔿/nr 曰/v ：/w “/w 不/d 可/v 。/w 虢公/nr 驕/v ，/w 若/c 驟/d 得勝/v 於/p 我/r ，/w 必/d 棄/v 其/r 民/n 。/w 無/v 衆/n 而/c 後/d 伐/v 之/r ，/w 欲/v 禦/v 我/r ，/w 誰/r 與/v ？/w 夫/u 禮/n 、/w 樂/n 、/w 慈/n 、/w 愛/n ，/w 戰/n 所/r 畜/v 也/y 。/w 夫/u 民/n ，/w 讓事/v 、/w 樂和/v 、/w 愛親/v 、/w 哀喪/v ，/w 而/c 後/d 可/v 用/v 也/y 。/w 虢/nr 弗/d 畜/v 也/y ，/w 亟/d 戰/v ，/w 將/d 飢/v 。/w ”/w
王/n 使/v 召伯廖/nr 賜/v 齊侯/nr 命/n ，/w 且/c 請/v 伐/v 衞/n ，/w 以/c 其/r 立/v 子頹/nr 也/y 。/w

二十八年/t 春/n ，/w 齊侯/nr 伐/v 衞/n ，/w 戰/v ，/w 敗/v 衞師/n ，/w 數/v 之/r 以/p 王命/n ，/w 取/v 賂/n 而/c 還/c 。/w
晉獻公/nr 娶/v 於/p 賈/n ，/w 無/v 子/n 。/w
烝/v 於/p 齊姜/nr ，/w 生/v 秦穆夫人/nr 及/c 大子/n 申生/nr 。/w
驪姬/nr 嬖/v ，/w 欲/v 立/v 其/r 子/n ，/w 賂/v 外嬖/n 梁五/nr 與/c 東關嬖五/nr ，/w 使/v 言/n 於/p 公/n 曰/v ：/w “/w 曲沃/ns ，/w 君/n 之/u 宗/n 也/y ；/w 蒲/ns 與/c 二屈/ns ，/w 君/n 之/u 疆/n 也/y ；/w 不/d 可以/v 無/v 主/n 。/w 宗邑/n 無/v 主/n ，/w 則/c 民/n 不/d 威/v ；/w 疆埸/n 無/v 主/n ，/w 則/c 啟/v 戎心/n ；/w 戎/v 之/r 生心/v ，/w 民/n 慢/v 其/r 政/n ，/w 國/n 之/u 患/n 也/y 。/w 若/c 使/v 大子/n 主/v 曲沃/ns ，/w 而/c 重耳/nr 、/w 夷吾/nr 主/v 蒲/ns 與/c 屈/nr ，/w 則/c 可以/v 威/v 民/n 而/c 懼/v 戎/n ，/w 且/c 旌/v 君/n 伐/v 。/w ”/w
使/v 俱/d 曰/v ：/w “/w 狄/n 之/u 廣莫/n ，/w 於/p 晉/ns 爲/v 都/n 。/w 晉/ns 之/u 啟土/n ，/w 不亦/d 宜/v 乎/y ！/w ”/w
唯/c 二/m 姬/n 之/u 子/n 在/v 絳/ns 。/w
二五/m 卒/n 與/c 驪姬/nr 譖/v 羣/m 公子/n 而/c 立/v 奚齊/nr ，/w 晉人/n 謂/v 之/r 二五/m 耦/n 。/w
楚/n 令尹/n 子元/nr 欲/v 蠱/v 文夫人/nr ，/w 爲/v 館/n 於/p 其/r 宫側/n ，/w 而/c 振萬/v 焉/j 。/w
夫人/n 聞/v 之/r ，/w 泣/v 曰/v ：/w “/w 先君/n 以/p 是/r 舞/n 也/y ，/w 習/v 戎備/n 也/y 。/w 今/t 令尹/n 不/d 尋/v 諸/j 仇讐/n ，/w 而/c 於/p 未/d 亡人/n 之/u 側/n ，/w 不/d 亦/d 異/v 乎/y ！/w ”/w
御人/n 以/p 告/v 子元/nr 。/w
子元/nr 曰/v ：/w “/w 婦人/n 不/d 忘/v 襲/v 讐/n ，/w 我/r 反/d 忘/v 之/r ！/w ”/w
秋/n ，/w 子元/nr 以/p 車/n 六百/m 乘/q 伐/v 鄭/n ，/w 入/v 于/p 桔柣/n 之/u 門/n 。/w
衆車/n 入/v 自/p 純門/n ，/w 及/v 逵市/n 。/w
縣門/n 不/d 發/v 。/w
楚言/n 而/c 出/v 。/w
子元/nr 曰/v ：/w “/w 鄭/n 有/v 人/n 焉/j 。/w ”/w
諸侯/n 救/v 鄭/n 。/w
楚師/n 夜/n 遁/v 。/w
鄭人/n 將/d 奔/v 桐丘/ns ，/w 諜/n 告/v 曰/v ：/w “/w 楚幕/n 有/v 烏/n 。/w ”/w
乃/d 止/v 。/w
冬/n ，/w 飢/v ，/w 臧孫辰/nr 告糴/v 于/p 齊/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
築/v 郿/n ，/w 非/d 都/n 也/y 。/w
凡/d 邑/n ，/w 有/v 宗廟/n 先君/n 之/u 主/n 曰/v 都/n ，/w 無/v 曰/v 邑/n 。/w
邑/n 曰/v 築/n ，/w 都/n 曰/v 城/n 。/w

二十九年/t 春/n ，/w 新作/v 延廐/n ，/w 書/v ，/w 不/d 時/v 也/y 。/w
凡/d 馬/n ，/w 日中/t 而/c 出/v ，/w 日中/t 而/c 入/v 。/w
夏/n ，/w 鄭人/n 侵/v 許/n 。/w
凡/d 師/n ，/w 有/v 鍾鼓/n 曰/v 伐/v ，/w 無/v 曰/v 侵/v ，/w 輕/a 曰/v 襲/v 。/w
秋/n ，/w 有/v 蜚/n ，/w 爲/v 災/n 也/y 。/w
凡/d 物/n ，/w 不/d 爲/v 災/n ，/w 不/d 書/v 。/w
冬/n 十二月/t ，/w 城/v 諸/ns 及/c 防/ns ，/w 書/v ，/w 時/v 也/y 。/w
楚/ns 公子元/nr 歸/v 自/p 伐/v 鄭/n ，/w 而/c 處/v 王宫/n 。/w
鬬射師/nr 諫/v ，/w 則/c 執/v 而/c 梏/v 之/r 。/w
秋/n ，/w 申公鬬班/nr 殺/v 子元/nr 。/w
鬬穀於菟/nr 爲/v 令尹/n ，/w 自毁/v 其/r 家/n ，/w 以/c 紓/v 楚國/n 之/u 難/n 。/w
冬/n ，/w 遇/v 于/p 魯濟/ns ，/w 謀/v 山戎/n 也/y 。/w
以/p 其/r 病/v 燕/n 故/n 也/y 。/w

三十一年/t 夏/n 六月/t ，/w 齊侯/n 來/v 獻/v 戎捷/n ，/w 非/d 禮/n 也/y 。/w
凡/d 諸侯/n 有/v 四夷/n 之/u 功/n ，/w 則/c 獻/v 于/p 王/n ，/w 王/n 以/p 警/v 于/p 夷/n ；/w 中國/n 則/c 否/v 。/w
諸侯/n 不/d 相/d 遺/v 俘/n 。/w

三十二年/t 春/n ，/w 城/v 小穀/ns ，/w 爲/v 管仲/n 也/y 。/w
齊侯/n 爲/p 楚/n 伐/v 鄭/n 之/u 故/n ，/w 請會/v 于/p 諸侯/n 。/w
宋公/n 請/v 先/d 見/v 于/p 齊侯/n 。/w
夏/n ，/w 遇/v 于/p 梁丘/ns 。/w
秋/n 七月/t ，/w 有神/n 降/v 于/p 莘/ns 。/w
惠王/n 問/v 諸/j 内史過/nr 曰/v ：/w “/w 是/r 何/r 故/n 也/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 國/n 之/u 將/d 興/v ，/w 明神/n 降/v 之/r ，/w 監/v 其/r 德/n 也/y ；/w 將/d 亡/v ，/w 神/n 又/d 降/v 之/r ，/w 觀/v 其/r 惡/n 也/y 。/w 故/c 有/v 得/v 神/n 以/c 興/v ，/w 亦/d 有/v 以/c 亡/v ，/w 虞/n 、/w 夏/n 、/w 商/n 、/w 周/n 皆/d 有/v 之/r 。/w ”/w
王/n 曰/v ：/w “/w 若/v 之/r 何/r ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 以/p 其/r 物/n 享/v 焉/y 。/w 其/r 至/v 之/u 日/n ，/w 亦/d 其/r 物/n 也/y 。/w ”/w
王/n 從/v 之/r 。/w
内史過/nr 往/v ，/w 聞/v 虢/nr 請命/v ，/w 反/v 曰/v ：/w “/w 虢/n 必/d 亡/v 矣/y 。/w 虐/a 而/c 聽/v 於/p 神/n 。/w ”/w
神/n 居/v 莘/n 六/m 月/n 。/w
虢公/nr 使/v 祝應/nr 、/w 宗區/nr 、/w 史嚚/nr 享/v 焉/j 。/w
神/n 賜/v 之/r 土田/n 。/w
史嚚/nr 曰/v ：/w “/w 虢/nr 其/r 亡/v 乎/y ！/w 吾/r 聞/v 之/r ；/w 國/n 將/d 興/v ，/w 聽/v 於/p 民/n ；/w 將/d 亡/v ，/w 聽/v 於/p 神/n 。/w 神/n ，/w 聰明/a 正直/a 而/c 壹者/n 也/y ，/w 依/v 人/n 而/c 行/v 。/w 虢/nr 多/a 涼德/n ，/w 其/r 何/r 土/n 之/r 能/v 得/v ？/w ”/w
初/t ，/w 公/n 築/v 臺/n ，/w 臨/v 黨氏/nr ，/w 見/v 孟任/nr ，/w 從/v 之/r 。/w
閟/v 。/w
而/c 以/p 夫人/n 言/n ，/w 許/v 之/r ，/w 割/v 臂/n 盟/v 公/n 。/w
生/v 子般/nr 焉/y 。/w
雩/v ，/w 講/v 于/p 梁氏/nr ，/w 女/n 公子/n 觀/v 之/r 。/w
圉人犖/nr 自/p 牆外/n 與/v 之/r 戲/n 。/w
子般/nr 怒/v ，/w 使/v 鞭/v 之/r 。/w
公/n 疾/v ，/w 問/v 後/n 於/p 叔牙/nr 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 慶父/nr 材/v 。/w ”/w
問/v 於/p 季友/nr 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 以/p 死/n 奉/v 般/nr 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 鄉者/t 牙/nr 曰/v ‘/w 慶父/nr 材/v ’/w 。/w ”/w
成季/nr 使/v 以/p 君命/n 命/v 僖叔/nr ，/w 待/v 于/p 鍼巫氏/nr ，/w 使/v 鍼季/nr 酖/v 之/r 。/w
曰/v ：/w “/w 飲/v 此/r ，/w 則/c 有後/v 於/p 魯國/n ；/w 不/d 然/r ，/w 死/v 且/c 無後/v 。/w ”/w
飲/v 之/r ，/w 歸/v ，/w 及/v 逵泉/ns 而/c 卒/v 。/w
立/v 叔孫氏/nr 。/w
八月/t 癸亥/t ，/w 公/n 薨/v 于/p 路寢/n 。/w
子般/nr 卽位/v ，/w 次/v 于/p 黨氏/nr 。/w
成季/nr 奔/v 陳/n 。/w
立/v 閔公/nr 。/w

春秋/n 左傳/n 閔公/nr

元年/t 春/n ，/w 不/d 書/v 卽位/v ，/w 亂/n 故/n 也/y 。/w
狄人/n 伐/v 邢/n 。/w
齊人/n 救/v 邢/ns 。/w
夏/n 六月/t ，/w 葬/v 莊公/nr 。/w
亂/n 故/n ，/w 是/r 以/c 緩/v 。/w
齊侯/nr 許/v 之/r ，/w 使/v 召/v 諸/j 陳/n ，/w 公/n 次/v 于/p 郎/ns 以/c 待/v 之/r 。/w
“/w 季子/nr 來/v 歸/v ”/w ，/w 嘉/v 之/r 也/y 。/w
冬/n ，/w 齊仲孫湫/nr 來/v 省/v 難/n ，/w 書/n 曰/v “/w 仲孫/nr ”/w ，/w 亦/d 嘉/v 之/r 也/y 。/w
仲孫/nr 歸/v ，/w 曰/v ：/w “/w 不/d 去/v 慶父/nr ，/w 魯難/n 未/d 已/v 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 若/v 之/r 何/r 而/c 去/v 之/r ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 難/n 不/d 已/v ，/w 將/d 自斃/v ，/w 君/n 其/y 待/v 之/r ！/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 魯/n 可/v 取/v 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 不/d 可/v 。/w 猶/d 秉/v 周禮/n 。/w 周禮/n ，/w 所以/c 本/n 也/y 。/w 臣/n 聞/v 之/r ：/w ‘/w 國/n 將/d 亡/v ，/w 本/n 必/d 先/d 顛/v ，/w 而/c 後/d 枝葉/n 從/v 之/r 。/w ’/w 魯/n 不/d 棄/v 周禮/n ，/w 未/d 可/v 動/v 也/y 。/w 君/n 其/r 務/d 寧/v 魯難/n 而/c 親/v 之/r 。/w 親/n 有/v 禮/n ，/w 因/p 重固/n ，/w 間/v 携/v 貳/n ，/w 覆/v 昏亂/n ，/w 霸王/n 之/u 器/n 也/y 。/w ”/w
晉侯/n 作/v 二/m 軍/n ，/w 公/n 將/v 上軍/n ，/w 大子/n 申生/nr 將/v 下軍/n 。/w
趙夙/nr 御/v 戎/n ，/w 畢萬/nr 爲/v 右/n ，/w 以/c 滅/v 耿/n 、/w 滅/v 霍/n 、/w 滅/v 魏/n 。/w
還/v ，/w 爲/p 大子/nr 城/v 曲沃/ns ，/w 賜/v 趙夙耿/nr ，/w 賜/v 畢萬魏/nr ，/w 以/v 爲/v 大夫/n 。/w
士蔿/nr 曰/v ：/w “/w 大子/n 不得/v 立/v 矣/y 。/w 分/v 之/r 都城/n ，/w 而/c 位/v 以/p 卿/n ，/w 先/d 爲/v 之/r 極/n ，/w 又/d 焉/y 得/v 立/v ？/w 不如/v 逃/v 之/u ，/w 無/d 使/v 罪/n 至/v 。/w 爲/v 吴/ns 大伯/nr ，/w 不/d 亦/d 可/v 乎/y ？/w 猶/d 有/v 令名/n ，/w 與/c 其/r 及/v 也/y 。/w 且/c 諺/n 曰/v ：/w ‘/w 心/n 苟/c 無/v 瑕/n ，/w 何/r 恤/v 乎/y 無/v 家/n 。/w ’/w 天/n 若/c 祚/v 大子/nr ，/w 其/r 無/v 晉/n 乎/y ？/w ”/w
卜偃/nr 曰/v ：/w “/w 畢萬/nr 之/u 後/n 必/d 大/a 。/w 萬/nr ，/w 盈數/n 也/y ；/w 魏/n ，/w 大名/n 也/y 。/w 以/p 是/r 始/d 賞/v ，/w 天/n 啟/v 之/r 矣/y 。/w 天子/nr 曰/v 兆民/n ，/w 諸侯/n 曰/v 萬民/n 。/w 今/t 名/n 之/u 大/a ，/w 以/c 從/v 盈數/n ，/w 其/r 必/d 有/v 衆/n 。/w ”/w
初/t ，/w 畢萬/nr 筮/v 仕/n 於/p 晉/ns ，/w 遇/v 屯之比/nr 。/w

二年/t 春/n ，/w 虢公/nr 敗/v 犬戎/n 于/p 渭汭/ns 。/w
舟之僑/nr 曰/v ：/w “/w 無/v 德/n 而/c 祿/v ，/w 殃/n 也/y 。/w 殃/n 將/d 至/v 矣/y 。/w ”/w
遂/c 奔/v 晉/n 。/w
夏/n ，/w 吉禘/v 于/p 莊公/nr 。/w
速/a 也/y 。/w
初/t ，/w 公傅/nr 奪/v 卜齮/nr 田/n ，/w 公/n 不禁/v 。/w
秋/n 八月/t 辛丑/t ，/w 共仲/nr 使/v 卜齮/nr 賊/v 公/n 于/p 武闈/ns 。/w
成季/nr 以/p 僖公/nr 適/v 邾/ns 。/w
共仲/nr 奔/v 莒/n 。/w
乃/c 入/v ，/w 立/v 之/r 。/w
及/v 密/ns ，/w 使/v 公子魚/nr 請/v 。/w
不/d 許/v ，/w 哭/v 而/c 往/v 。/w
共仲/nr 曰/v ：/w “/w 奚斯/nr 之/u 聲/n 也/y 。/w ”/w
乃/c 縊/v 。/w
共仲/nr 通/v 於/p 哀姜/nr ，/w 哀姜/nr 欲/v 立/v 之/r 。/w
閔公/nr 之/u 死/n 也/y ，/w 哀姜/nr 與知/v 之/r ，/w 故/c 孫/v 于/p 邾/n 。/w
又/d 筮/v 之/r ，/w 遇/v 大有/n 之/u 乾/n 。/w
曰/v ：/w “/w 同復/v 于/p 父/n ，/w 敬/v 如/v 君/n 所/r 。/w ”/w
及/v 生/v ，/w 有/v 文/n 在/v 其/r 手/n 曰/v “/w 友/n ”/w ，/w 遂/c 以/p 命/v 之/r 。/w
冬/n 十有二月/t ，/w 狄人/n 伐/v 衞/n 。/w
衞懿公/nr 好/v 鶴/n ，/w 鶴/n 有/v 乘/v 軒/n 者/r 。/w
將/d 戰/v ，/w 國人/n 受/v 甲/n 者/r 皆/d 曰/v ：/w “/w 使/v 鶴/n ！/w 鶴/n 實/d 有/v 祿位/n ，/w 余/r 焉/y 能/v 戰/v ？/w ”/w
公/nr 與/c 石祁子/nr 玦/v ，/w 與/c 寧莊子/nr 矢/v ，/w 使/v 守/v ，/w 曰/v ：/w “/w 以/p 此/r 贊/v 國/n ，/w 擇/v 利/n 而/c 爲/v 之/r 。/w ”/w
與/v 夫人/n 繡衣/n ，/w 曰/v ：/w “/w 聽/v 於/p 二/m 子/nr ！/w ”/w
及/v 狄人/n 戰/v 于/p 熒澤/ns ，/w 衞師/n 敗績/v ，/w 遂/c 滅/v 衞/n 。/w
衞侯/n 不/d 去/v 其/r 旗/n ，/w 是/r 以/c 甚/d 敗/v 。/w
狄人/n 囚/v 史/n 華龍滑/nr 與/c 禮孔/nr ，/w 以/c 逐/v 衞人/n 。/w
二/m 人/n 曰/v ：/w “/w 我/r ，/w 大史/n 也/y ，/w 實/d 掌/v 其/r 祭/n 。/w 不/d 先/v ，/w 國/n 不可/v 得/v 也/y 。/w ”/w
乃/d 先/v 之/r 。/w
至/v ，/w 則/c 告/v 守/n 曰/v ：/w “/w 不可/v 待/v 也/y 。/w ”/w
夜/n 與/c 國人/n 出/v 。/w
狄/n 入/v 衞/n ，/w 遂/c 從/v 之/r ，/w 又/d 敗/v 諸/j 河/n 。/w
初/t ，/w 惠公/nr 之/u 卽位/v 也/y 少/a ，/w 齊人/n 使/v 昭伯/nr 烝/v 於/p 宣姜/nr ，/w 不/d 可/v ，/w 强/v 之/r 。/w
生/v 齊子/nr 、/w 戴公/nr 、/w 文公/nr 、/w 宋桓夫人/nr 、/w 許穆夫人/nr 。/w 文公/nr 爲/p 衞/n 之/u 多/a 患/n 也/y ，/w 先/d 適/v 齊/n 。/w
歸/v 公/n 乘馬/n 、/w 祭服/n 五/m 稱/q ，/w 牛/n 、/w 羊/n 、/w 豕/n 、/w 雞/n 、/w 狗/n 皆/d 三百/m 與/c 門材/n 。/w
歸/v 夫人/n 魚軒/n ，/w 重錦/n 三十/m 兩/n 。/w
鄭人/n 惡/v 高克/nr ，/w 使/v 帥/v 師/n 次/v 于/p 河上/n ，/w 久/a 而/c 弗/d 召/v ，/w 師/n 潰/v 而/c 歸/v 。/w 高克/nr 奔/v 陳/n 。/w
鄭人/n 爲/p 之/r 賦/v 清人/n 。/w
晉侯/n 使/v 大子/n 申生/nr 伐/v 東山/n 臯落氏/nr 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 寡人/r 有/v 子/n ，/w 未/d 知/v 其/r 誰/r 立/v 焉/y ！/w ”/w
不/d 對/v 而/c 退/v 。/w
見/v 大子/n 。/w
大子/n 曰/v ：/w “/w 吾/r 其/y 廢/v 乎/y ？/w ”/w
大子/n 帥/v 師/n ，/w 公/n 衣/v 之/r 偏衣/n ，/w 佩/v 之/r 金玦/n 。/w
狐突/nr 御戎/v ，/w 先友/nr 爲/v 右/n 。/w
梁餘子養/nr 御/v 罕夷/nr ，/w 先丹木/nr 爲/v 右/n 。/w
羊舌大夫/nr 爲/v 尉/n 。/w
狐突/nr 歎/v 曰/v ：/w “/w 時/n ，/w 事/n 之/u 徵/n 也/y ；/w 衣/n ，/w 身/n 之/u 章/n 也/y ；/w ；/w 佩/n ，/w 衷/n 之/u 旗/n 也/y 。/w 故/c 敬/v 其/r 事/n ，/w 則/c 命/v 以/p 始/n ；/w 服/v 其/r 身/n ，/w 則/c 衣/n 之/u 純/n ；/w 用/v 其/r 衷/n ，/w 則/c 佩/n 之/u 度/n 。/w 今/t 命/v 以/p 時卒/t ，/w 閟/v 其/r 事/n 也/y ；/w 衣/n 之/u 尨服/n ，/w 遠/v 其/r 躬/n 也/y ；/w 佩/v 以/p 金玦/n ，/w 棄/v 其/r 衷/n 也/y 。/w 服/v 以/c 遠/v 之/r ，/w 時/n 以/c 閟/v 之/r ；/w 尨/n ，/w 涼/a ；/w 冬/n ，/w 殺/v ；/w 金/n ，/w 寒/a ；/w 玦/n ，/w 離/a ；/w 胡/r 可/v 恃/v 也/y ？/w 雖/c 欲/v 勉/v 之/r ，/w 狄/n 可/v 盡/v 乎/y ？/w ”/w
梁/ns 餘子養/nr 曰/v ：/w “/w 帥/v 師/n 者/r ，/w 受命/v 於/p 廟/n ，/w 受/v 脤/n 于/p 社/n ，/w 有/v 常服/n 矣/y 。/w 不/d 獲/v 而/c 尨/n ，/w 命/n 可/v 知/v 也/y 。/w 死/v 而/c 不孝/v ，/w 不如/v 逃/v 之/r 。/w ”/w
罕夷/nr 曰/v ：/w “/w 尨奇/n 無/v 常/n ，/w 金玦/n 不/d 復/v 。/w 雖/c 復/v 何/r 爲/v ？/w 君/n 有/v 心/n 矣/y 。/w ”/w
狐突/nr 欲/v 行/v 。/w
羊舌大夫/nr 曰/v ：/w “/w 不可/v 。/w 違/v 命/n 不孝/v ，/w 棄/v 事/n 不忠/v 。/w 雖/c 知/v 其/r 寒/n ，/w 惡/v 不可/v 取/v 。/w 子/n 其/r 死/v 之/r ！/w ”/w
成風/nr 聞/v 成季/nr 之/u 繇/n ，/w 乃/c 事/v 之/r ，/w 而/c 屬/v 僖公/nr 焉/j ，/w 故/c 成季/nr 立/v 之/r 。/w
僖/n 之/u 元年/t ，/w 齊桓公/nr 遷/v 邢/n 于/p 夷儀/ns 。/w
二年/t ，/w 封/v 衞/n 于/p 楚丘/ns 。/w
邢/n 遷/v 如/v 歸/v ，/w 衞國/n 忘/v 亡/v 。/w

春秋/n 左傳/n 僖公/nr

元年/t 春/n ，/w 不/d 稱/v 卽位/v ，/w 公/n 出/v 故/n 也/y 。/w
公/n 出/v 復/d 入/v ，/w 不/d 書/v ，/w 諱/v 之/r 也/y 。/w
諱/v 國惡/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
諸侯/n 救/v 邢/n 。/w
邢人/n 潰/v ，/w 出奔/v 師/n 。/w
夏/n ，/w 邢/n 遷/v 于/p 夷儀/ns ，/w 諸侯/n 城/v 之/r ，/w 救/v 患/n 也/y 。/w
凡/d 侯伯/n ，/w 救/v 患/n 、/w 分/v 災/n 、/w 討/v 罪/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 楚人/n 伐/v 鄭/n ，/w 鄭/n 卽/v 齊/n 故/n 也/y 。/w
盟/v 于/p 犖/ns ，/w 謀/v 救/v 鄭/n 也/y 。/w
九月/t ，/w 公/nr 敗/v 邾師/n 于/p 偃/ns ，/w 虛丘/ns 之/u 戍/n 將/d 歸/v 者/r 也/y 。/w

二年/t 春/n ，/w 諸侯/n 城/v 楚丘/ns 而/c 封/v 衞/n 焉/j 。/w
不/d 書/v 所/r 會/v ，/w 後/n 也/y 。/w
晉荀息/nr 請/v 以/p 屈產/nr 之/u 乘/n 與/c 垂棘/nr 之/u 璧/n 假道/v 於/p 虞/n 以/c 伐/v 虢/n 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 是/r 吾/r 寶/n 也/y 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 若/c 得/v 道/n 於/p 虞/n ，/w 猶/d 外府/n 也/y 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 宫之奇/nr 存/v 焉/j 。/w ”/w
乃/d 使/v 荀息/nr 假道/v 於/p 虞/n ，/w 曰/v ：/w “/w 冀/n 爲/v 不道/n ，/w 入/v 自/p 顛軨/ns ，/w 伐/v 鄍/n 三/m 門/n 。/w 冀/n 之/u 旣病/v ，/w 則/c 亦/d 唯/v 君/n 故/n 。/w 今/t 虢/n 爲/v 不道/v ，/w 保/v 於/p 逆旅/n ，/w 以/c 侵/v 敝邑/n 之/u 南鄙/n 。/w 敢/v 請/v 假道/v ，/w 以/c 請罪/v 于/p 虢/n 。/w ”/w
虞公/nr 許/v 之/r ，/w 且/c 請/v 先/d 伐/v 虢/n 。/w
宫之奇/nr 諫/v ，/w 不/d 聽/v ，/w 遂/c 起師/v 。/w
夏/n ，/w 晉里克/nr 、/w 荀息/nr 帥/v 師/n 會/v 虞師/n ，/w 伐/v 虢/n ，/w 滅/v 下陽/n 。/w
先/d 書/v 虞/n ，/w 賄/v 故/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 盟/v 于/p 貫/n ，/w 服/v 江/n 、/w 黃/n 也/y 。/w
齊/n 寺人貂/nr 始/d 漏/v 師/n 于/p 多魚/ns 。/w
虢公/nr 敗/v 戎/n 於/p 桑田/ns 。/w

三年/t 春/n 不/d 雨/v ，/w 夏/n 六月/t 雨/v 。/w
自/p 十月/t 不/d 雨/v 至/v 于/p 五月/t 。/w
不/d 曰/v 旱/n ，/w 不/d 爲/v 災/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 會/v 于/p 陽穀/ns ，/w 謀/v 伐/v 楚/n 也/y 。/w
齊侯/n 爲/v 陽穀/ns 之/u 會/n 來/v 尋/v 盟/n 。/w
冬/n ，/w 公子友/nr 如/v 齊/n 涖/v 盟/n 。/w
楚人/n 伐/v 鄭/n ，/w 鄭伯/nr 欲/v 成/v 。/w
孔叔/nr 不/d 可/v ，/w 曰/v ：/w “/w 齊/n 方/d 勤/v 我/r ，/w 棄/v 德/n ，/w 不/d 祥/n 。/w ”/w
齊侯/nr 與/c 蔡姬/nr 乘/v 舟/n 于/p 囿/n ，/w 蕩公/nr 。/w 公/n 懼/v ，/w 變/v 色/n ；/w 禁/v 之/r ，/w 不/d 可/v 。/w
公/n 怒/v ，/w 歸/v 之/r ，/w 未/d 之/r 絶/v 也/y 。/w 蔡人/n 嫁/v 之/r 。/w

四年/t 春/n ，/w 齊侯/nr 以/p 諸侯/n 之/u 師/n 侵/v 蔡/n 。/w
蔡/n 潰/v ，/w 遂/c 伐/v 楚/n 。/w
楚子/nr 使/v 與師/n 言/v 曰/v ：/w “/w 君/n 處/v 北海/n ，/w 寡人/r 處/v 南海/n ，/w 唯/y 是/r 風/n 馬牛/n 不/d 相及/v 也/y ，/w 不虞/v 君/n 之/u 涉/v 吾/r 地/n 也/y ，/w 何/r 故/n ？/w ”/w
管仲/nr 對/v 曰/v ：/w “/w 昔/t 召康公/nr 命/v 我/r 先君/n 大公/n 曰/v ：/w ‘/w 五侯/n 九伯/n ，/w 女/r 實/d 征/v 之/r ，/w 以/c 夾輔/v 周室/n ！/w ’/w 賜/v 我/r 先君/n 履/n ，/w 東/f 至/v 于/p 海/n ，/w 西/f 至/v 于/p 河/n ，/w 南/f 至/v 于/p 穆陵/ns ，/w 北/f 至/v 于/p 無棣/ns 。/w 爾/r 貢/n 苞茅/n 不/d 入/v ，/w 王祭/n 不/d 共/v ，/w 無/v 以/p 縮酒/v ，/w 寡人/r 是/r 徵/v 。/w 昭王/n 南征/v 而/c 不/d 復/v ，/w 寡人/r 是/r 問/v 。/w ”/w
師/n 進/v ，/w 次/v 于/p 陘/ns 。/w
夏/n ，/w 楚子/nr 使/v 屈完/nr 如/v 師/n 。/w
師/n 退/v ，/w 次/v 于/p 召陵/ns 。/w
齊侯/n 陳/v 諸侯/n 之/u 師/n ，/w 與/c 屈完/nr 乘/v 而/c 觀/v 之/r 。/w
齊侯/nr 曰/v ：/w “/w 豈/y 不穀/r 是/r 爲/v ？/w 先君/n 之/u 好/n 是/r 繼/v ，/w 與/c 不穀/r 同好/v 如何/r ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 君/n 惠/d 徼/v 福/n 於/p 敝邑/n 之/u 社稷/n ，/w 辱/v 收/v 寡君/n ，/w 寡君/n 之/u 願/n 也/y 。/w ”/w
齊侯/n 曰/v ：/w “/w 以/p 此/r 衆戰/v ，/w 誰/r 能/v 禦/v 之/r ？/w 以/p 此/r 攻/v 城/n ，/w 何/r 城/n 不/d 克/v ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 君/n 若/c 以/p 德/n 綏/v 諸侯/n ，/w 誰/r 敢/v 不/d 服/v ？/w 君/n 若/c 以/p 力/n ，/w 楚國/n 方城/n 以/p 爲/v 城/n ，/w 漢水/n 以/p 爲/v 池/n ，/w 雖/c 衆/v ，/w 無/v 所/r 用/v 之/r 。/w ”/w
屈完/nr 及/c 諸侯/n 盟/v 。/w
申侯/nr 曰/v ：/w “/w 善/a 。/w ”/w
濤塗/nr 以/p 告/v 齊侯/n 。/w
許/v 之/r 。/w
申侯/nr 見/v 曰/v ：/w “/w 師/n 老/a 矣/y ，/w 若/c 出/v 於/p 東方/n 而/c 遇/v 敵/n ，/w 懼/v 不/d 可/v 用/v 也/y 。/w 若/c 出/v 於/p 陳/n 、/w 鄭/n 之間/n ，/w 共/v 其/r 資糧/n 、/w 屝屨/n ，/w 其/r 可/v 也/y 。/w ”/w
齊侯/n 説/v ，/w 與/v 之/r 虎牢/n 。/w
執/v 轅濤塗/nr 。/w
秋/n ，/w 伐/v 陳/n ，/w 討/v 不忠/n 也/y 。/w
許穆公/nr 卒/v 于/p 師/n ，/w 葬/v 之/r 以/p 侯/n ，/w 禮/n 也/y 。/w
凡/d 諸侯/n 薨/v 于/p 朝/n 、/w 會/n ，/w 加/v 一/m 等/n ；/w 死/v 王事/n ，/w 加/v 二/m 等/n 。/w
於/p 是/r 有/v 以/p 袞/v 斂/n 。/w
陳/n 成/v ，/w 歸/v 轅濤塗/nr 。/w
初/t ，/w 晉獻公/nr 欲/v 以/p 驪姬/nr 爲/v 夫人/n ，/w 卜/v 之/r ，/w 不/d 吉/n ；/w 筮/v 之/r ，/w 吉/n 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 從/v 筮/v 。/w ”/w
大子/n 祭/v 于/p 曲沃/ns ，/w 歸/v 胙/n 于/p 公/n 。/w
公/n 田/v ，/w 姬/n 寘/v 諸/j 宫/n 六/m 日/n 。/w
公/n 至/v ，/w 毒/v 而/c 獻/v 之/r 。/w
公/n 祭/v 之/r 地/n ，/w 地/n 墳/v 。/w
與/v 犬/n ，/w 犬/n 斃/v 。/w
與/v 小臣/n ，/w 小臣/n 亦/d 斃/v 。/w
姬/n 泣/v 曰/v ：/w “/w 賊/n 由/v 大子/n 。/w ”/w
大子/n 奔/v 新城/ns 。/w
公/n 殺/v 其/r 傅/n 杜原款/nr 。/w
或/r 謂/v 大子/n ：/w “/w 子/n 辭/v ，/w 君/n 必/d 辯/v 焉/j 。/w ”/w
大子/n 曰/v ：/w “/w 君/n 非/d 姬氏/nr ，/w 居/v 不/d 安/a ，/w 食/n 不/d 飽/a 。/w 我/r 辭/v ，/w 姬/nr 必/d 有/v 罪/n 。/w 君/n 老/a 矣/y ，/w 吾/r 又/d 不/d 樂/v 。/w ”/w
曰/v ：/w “/w 子/n 其/y 行/v 乎/y ？/w ”/w
大子/n 曰/v ：/w “/w 君/n 實/d 不/d 察/v 其/r 罪/n ，/w 被/v 此/r 名/n 也/y 以/c 出/v ，/w 人/n 誰/r 納/v 我/r ？/w ”/w
十二月/t 戊申/t ，/w 縊/v 于/p 新城/ns 。/w
姬/nr 遂/c 譖/v 二/m 公子/n 曰/v ：/w “/w 皆/d 知/v 之/r 。/w ”/w
重耳/nr 奔/v 蒲/ns ，/w 夷吾/r 奔/v 屈/ns 。/w

五年/t 春/n 王/n 正月/t 辛亥/t 朔/n ，/w 日/n 南/f 至/v 。/w
公/n 旣/d 視/v 朔/n ，/w 遂/c 登/v 觀臺/n 以/c 望/v ，/w 而/c 書/v ，/w 禮/n 也/y 。/w
凡/d 分/n 、/w 至/n 、/w 啟/n 、/w 閉/n ，/w 必/d 書/v 雲物/n ，/w 爲/v 備/n 故/n 也/y 。/w
晉侯/n 使/v 以/p 殺/v 大子/n 申生/nr 之/u 故/n 來/v 告/v 。/w
初/t ，/w 晉侯/n 使/v 士蔿/nr 爲/v 二/m 公子/n 築/v 蒲/ns 與/c 屈/ns ，/w 不慎/v ，/w 寘/v 薪/n 焉/j 。/w
夷吾/nr 訴/v 之/r 。/w
公/n 使/v 讓/v 之/r 。/w
士蔿/nr 稽首/v 而/c 對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ：/w ‘/w 無/v 喪/n 而/c 慼/v ，/w 憂/n 必/d 讎/v 焉/j ；/w 無/v 戎/n 而/c 城/v ，/w 讎/n 必/d 保/v 焉/j 。/w ’/w 寇讎/n 之/u 保/v ，/w 又/d 何/r 慎/v 焉/j ？/w 守/v 官/n 廢/v 命/n ，/w 不/d 敬/v ；/w 固/d 讎/n 之/u 保/v ，/w 不/d 忠/v 。/w 失/v 忠/n 與/c 敬/n ，/w 何/r 以/p 事/v 君/n ？/w 詩/n 云/v ：/w ‘/w 懷/v 德/n 惟/c 寧/n ，/w 宗子/n 惟/c 城/n 。/w ’/w 君/n 其/r 修/v 德/n 而/c 固/v 宗子/n ，/w 何/r 城/v 如/v 之/r ？/w 三/m 年/n 將/d 尋/v 師/n 焉/j ，/w 焉/y 用/v 甚/r ？/w ”/w
退/v 而/c 賦/v 曰/v ：/w “/w 狐裘/n 尨茸/n ，/w 一/m 國/n 三/m 公/n ，/w 吾/r 誰/r 適/v 從/v ？/w ”/w
重耳/nr 曰/v ：/w “/w 君父/n 之/u 命/n 不/d 校/v 。/w ”/w
乃/d 徇/v 曰/v ：/w “/w 校/v 者/r ，/w 吾/r 讎/n 也/y 。/w ”/w
踰/v 垣/n 而/c 走/v 。/w
披/nr 斬/v 其/r 祛/n 。/w
遂/c 出奔/v 翟/ns 。/w
夏/n ，/w 公孫茲/nr 如/v 牟/ns ，/w 娶/v 焉/j 。/w
會/v 於/p 首止/ns ，/w 會/v 王大子鄭/nr ，/w 謀/v 寧/v 周/n 也/y 。/w
陳/n 轅宣仲/nr 怨/v 鄭/n 申侯/nr 之/u 反/v 己/r 於/p 召陵/ns ，/w 故/c 勸/v 之/r 城/v 其/r 賜/v 邑/n ，/w 曰/v ：/w “/w 美/v 城/n 之/r ，/w 大名/n 也/y ，/w 子孫/n 不/d 忘/v 。/w 吾/r 助/v 子/n 請/v 。/w ”/w
乃/d 爲/v 之/r 請/v 於/p 諸侯/n 而/c 城/v 之/r ，/w 美/a 。/w 遂/c 譖/v 諸/j 鄭伯/nr ，/w 曰/v ：/w “/w 美/v 城/n 其/r 賜邑/n ，/w 將/d 以/c 叛/v 也/y 。/w ”/w
申侯/nr 由/v 是/r 得罪/v 。/w
秋/n ，/w 諸侯/n 盟/v 。/w
鄭伯/nr 喜/v 於/p 王命/n ，/w 而/c 懼/v 其/r 不/d 朝/v 於/p 齊/n 也/y ，/w 故/c 逃/v 歸/v 不/d 盟/v 。/w
孔叔/nr 止/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 國君/n 不/d 可以/v 輕/a ，/w 輕/a 則/c 失/v 親/n ；/w 失/v 親/n ，/w 患/n 必/d 至/v 。/w 病/v 而/c 乞/v 盟/n ，/w 所/r 喪/v 多/a 矣/y 。/w 君/n 必/d 悔/v 之/r 。/w ”/w
弗/d 聽/v ，/w 逃/v 其/r 師/n 而/c 歸/v 。/w
楚/n 鬬穀於菟/nr 滅/v 弦/n ，/w 弦子/nr 奔/v 黃/n 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 吾/r 享祀/n 豐絜/a ，/w 神/n 必/d 據/v 我/r 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ，/w 鬼神/n 非/d 人/n 實/d 親/v ，/w 惟/y 德/n 是/r 依/v 。/w 故/c 周書/n 曰/v ：/w ‘/w 皇天/n 無/v 親/n ，/w 惟/y 德/n 是/r 輔/v 。/w ’/w 又/d 曰/v ：/w ‘/w 黍稷/n 非/d 馨/v ，/w 明德/v 惟/v 馨/v 。/w ’/w 又/d 曰/v ：/w ‘/w 民/n 不/d 易/v 物/n ，/w 惟/d 德/n 繄/v 物/n 。/w ’/w 如/v 是/r ，/w 則/c 非/d 德/n ，/w 民/n 不和/v ，/w 神/n 不/d 享/v 矣/y 。/w 神/n 所/r 馮依/v ，/w 將/d 在/v 德/n 矣/y 。/w 若/c 晉/n 取/v 虞/n ，/w 而/c 明德/v 以/c 薦/v 馨香/n ，/w 神/n 其/y 吐/v 之/r 乎/y ？/w ”/w
弗/d 聽/v ，/w 許/v 晉使/n 。/w
宫之奇/nr 以/p 其/r 族/n 行/v ，/w 曰/v ：/w “/w 虞/n 不/d 臘/n 矣/y 。/w 在/v 此/r 行/n 也/y ，/w 晉/n 不更/d 舉/v 矣/y 。/w ”/w
八月/t 甲午/t ，/w 晉侯/nr 圍/v 上陽/ns 。/w
問/v 於/p 卜偃/nr 曰/v ：/w “/w 吾/r 其/r 濟/v 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 克/v 之/r 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 何/r 時/n ？/w ”/w
冬/n 十二月/t 丙子/t ，/w 朔/t ，/w 晉/n 滅/v 虢/n 。/w
虢公/n 醜/nr 奔/v 京師/n 。/w
師/n 還/v ，/w 館/v 于/p 虞/n ，/w 遂/c 襲/v 虞/n ，/w 滅/v 之/r 。/w
執/v 虞公/nr 及/c 其/r 大夫/n 井伯/nr ，/w 以/c 媵/v 秦穆姬/nr ，/w 而/c 修/v 虞祀/n ，/w 且/c 歸/v 其/r 職貢/n 於/p 王/n 。/w
故/c 書/v 曰/v ：/w “/w 晉人/n 執/v 虞公/nr ”/w ，/w 罪/v 虞/n ，/w 且/c 言/n 易/v 也/y 。/w

夷吾/nr 不能/v 守/v ，/w 盟/v 而/c 行/v 。/w
將/d 奔/v 狄/n ，/w 郤芮/nr 曰/v ：/w “/w 後/d 出/v 同/d 走/v ，/w 罪/n 也/y ，/w 不如/v 之/v 梁/n 。/w 梁/n 近/v 秦/n 而/c 幸/v 焉/j 。/w ”/w
乃/c 之/v 梁/n 。/w
夏/n ，/w 諸侯/n 伐/v 鄭/n ，/w 以/c 其/r 逃/v 首止/ns 之/u 盟/n 故/n 也/y 。/w
圍/v 新密/ns ，/w 鄭/n 所以/c 不/d 時/n 城/v 也/y 。/w
秋/n ，/w 楚子/nr 圍/v 許/n 以/c 救/v 鄭/n ，/w 諸侯/n 救/v 許/n ，/w 乃/d 還/v 。/w
許男/nr 面縛/v ，/w 銜/v 璧/n ，/w 大夫/n 衰絰/n ，/w 士/n 輿/v 櫬/n 。/w
楚子/nr 問/v 諸/j 逢伯/nr 。/w 對/v 曰/v ：/w “/w 昔/t 武王/nr 克/v 殷/n ，/w 微子啟/nr 如/v 是/r 。/w 武王/nr 親/d 釋/v 其/r 縛/n ，/w 受/v 其/r 璧/n 而/c 祓/v 之/r ，/w 焚/v 其/r 櫬/n ，/w 禮/n 而/c 命/v 之/r ，/w 使/v 復/v 其/r 所/n 。/w ”/w
楚子/nr 從/v 之/r 。/w

七年/t 春/n ，/w 齊人/n 伐/v 鄭/n 。/w
孔叔/nr 言/v 於/p 鄭伯/nr 曰/v ：/w “/w 諺/n 有/v 之/r 曰/v ：/w ‘/w 心/n 則/c 不/d 競/v ，/w 何/r 憚/v 於/p 病/n ？/w ’/w 旣/d 不能/v 强/a ，/w 又/d 不能/v 弱/a ，/w 所以/c 斃/v 也/y 。/w 國/n 危/a 矣/y ，/w 請/v 下/v 齊/n 以/c 救/v 國/n 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 吾/r 知/v 其/r 所/r 由/v 來/v 矣/y ，/w 姑/d 少/a 待/v 我/r 。/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 朝/v 不/d 及/v 夕/n ，/w 何/r 以/p 待/v 君/n ？/w ”/w
初/t ，/w 申侯/nr ，/w 申/n 出/v 也/y ，/w 有/v 寵/n 於/p 楚文王/nr 。/w
文王/nr 將/d 死/v ，/w 與/v 之/r 璧/n ，/w 使/v 行/v ，/w 曰/v ：/w “/w 唯/d 我/r 知/v 女/r 。/w 女/r 專/v 利/n 而/c 不/d 厭/v ，/w 予/r 取/v 予/r 求/n ，/w 不/d 女/r 疵瑕/v 也/y 。/w 後/a 之/u 人/n 將/d 求/v 多/n 於/p 女/r ，/w 女/r 必/d 不/d 免/v 。/w 我/r 死/v ，/w 女/r 必/d 速/a 行/v ，/w 無/v 適/v 小國/n ，/w 將/d 不/d 女/r 容/v 焉/j 。/w ”/w
旣/d 葬/v ，/w 出奔/v 鄭/n ，/w 又/d 有/v 寵/n 於/p 厲公/nr 。/w
子文/nr 聞/v 其/r 死/v 也/y ，/w 曰/v ：/w “/w 古人/n 有/v 言/n 曰/v ：/w ‘/w 知/v 臣/n 莫/r 若/v 君/n ’/w 弗/d 可/v 改/v 也已/y 。/w ”/w
秋/n ，/w 盟/v 于/p 甯母/ns ，/w 謀/v 鄭/n 故/n 也/y 。/w
管仲/nr 言/v 於/p 齊侯/nr 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ：/w 招/v 攜/n 以/p 禮/n ，/w 懷/v 遠/a 以/p 德/n 。/w 德/n 、/w 禮/n 不/d 易/v ，/w 無/v 人/n 不/d 懷/v 。/w ”/w
齊侯/nr 修/v 禮/n 於/p 諸侯/n ，/w 諸侯/n 官/n 受/v 方物/n 。/w
鄭伯/nr 使/v 大子/n 華/nr 聽/v 命/n 於/p 會/n ，/w 言/v 於/p 齊侯/nr 曰/v ：/w “/w 洩氏/n 、/w 孔氏/n 、/w 子人氏/n 三/m 族/n ，/w 實/d 違/v 君命/n 。/w 君/n 若/c 去/v 之/r 以/c 爲/v 成/n ，/w 我/r 以/p 鄭/n 爲/v 内臣/n ，/w 君/n 亦/d 無/v 所/n 不利/v 焉/j 。/w ”/w
齊侯/nr 將/d 許/v 之/r 。/w
公/n 曰/v ：/w “/w 諸侯/n 有/v 討/v 於/p 鄭/n ，/w 未/d 捷/v ；/w 今/t 苟/v 有/v 釁/n ，/w 從/v 之/r ，/w 不/d 亦/d 可/v 乎/y ？/w ”/w
齊侯/nr 辭/v 焉/j 。/w 子華/nr 由/v 是/r 得罪/v 於/p 鄭/n 。/w
冬/n ，/w 鄭伯/nr 使/v 請/v 盟/n 于/p 齊/n 。/w
閏月/t ，/w 惠王/nr 崩/v 。/w
襄王/nr 惡/v 大叔/n 帶/nr 之/u 難/n ，/w 懼/v 不/d 立/v ，/w 不/d 發/v 喪/n ，/w 而/c 告/v 難/n 于/p 齊/n 。/w

八年/t 春/n ，/w 盟/v 于/p 洮/ns ，/w 謀/v 王室/n 也/y 。/w
鄭伯/nr 乞/v 盟/n ，/w 請服/v 也/y 。/w
襄王/nr 定/v 位/n 而/c 後/d 發/v 喪/n 。/w
晉/n 里克/nr 帥/v 師/n ，/w 梁由靡/nr 御/v ，/w 虢射/nr 爲/v 右/n ，/w 以/c 敗/v 狄/n 于/p 采桑/ns 。/w
梁由靡/nr 曰/v ：/w “/w 狄/n 無/v 恥/n ，/w 從/v 之/r ，/w 必/d 大克/v 。/w ”/w
里克/nr 曰/v ：/w “/w 懼/v 之/r 而已/y ，/w 無/v 速/a 衆狄/n 。/w ”/w
虢射/nr 曰/v ：/w “/w 期年/t 狄/n 必/d 至/v ，/w 示/v 之/r 弱/a 矣/y 。/w ”/w
夏/n ，/w 狄/n 伐/v 晉/n ，/w 報/v 采桑/ns 之/u 役/n 也/y 。/w
復/d 期月/t 。/w
冬/n ，/w 王人/n 來/v 告/v 喪/v ，/w 難/n 故/n 也/y ，/w 是/r 以/c 緩/v 。/w
宋公/nr 疾/v ，/w 大子/n 茲父/nr 固/d 請/v 曰/v ：/w “/w 目夷/nr 長/v 且/c 仁/a ，/w 君/n 其/r 立/v 之/r ！/w ”/w
公/n 命/v 子魚/nr 。/w
子魚/nr 辭/v ，/w 曰/v ：/w “/w 能/v 以/p 國/n 讓/v ，/w 仁/n 孰/r 大/a 焉/y ？/w 臣/n 不/d 及/v 也/y ，/w 且/c 又/d 不/d 順/v 。/w ”/w
遂/c 走/v 而/c 退/v 。/w

九年/t 春/n ，/w 宋桓公/nr 卒/v 。/w
未/d 葬/v 而/c 襄公/nr 會/v 諸侯/n ，/w 故/c 曰/v “/w 子/n ”/w 。/w
凡/d 在/v 喪/n ，/w 王/n 曰/v “/w 小童/n ”/w ，/w 公侯/nr 曰/v “/w 子/n ”/w 。/w
夏/n ，/w 會/v 于/p 葵丘/ns ，/w 尋/v 盟/n ，/w 且/c 修好/v ，/w 禮/n 也/y 。/w
王/n 使/v 宰孔/nr 賜/v 齊侯/nr 胙/n ，/w 曰/v ：/w “/w 天子/n 有事/v 于/p 文/n 、/w 武/n ，/w 使/v 孔/nr 賜/v 伯舅/n 胙/n 。/w ”/w
齊侯/nr 將/d 下/v 、/w 拜/v 。/w
孔/nr 曰/v ：/w “/w 且/c 有/v 後/a 命/n ——/w 天子/n 使/v 孔/nr 曰/v ：/w ‘/w 以/p 伯舅/n 耋老/v ，/w 加/v 勞/n ，/w 賜/v 一/m 級/n ，/w 無/v 下拜/v ！/w ’/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 天威/n 不/d 違/v 顏/n 咫尺/n ，/w 小白/nr ，/w 余/r 敢/v 貪/v 天子/n 之/u 命/n ，/w 無/v 下拜/v ？/w ——/w 恐/v 隕越/v 于/p 下/n ，/w 以/c 遺/v 天子/n 羞/n 。/w 敢/v 不/d 下拜/v ？/w ”/w
下/v ；/w 拜/v ；/w 登/v ；/w 受/v 。/w
晉侯/nr 乃/d 還/v 。/w
九月/t ，/w 晉獻公/nr 卒/v 。/w
里克/nr 、/w 丕鄭/nr 欲/v 納/v 文公/nr ，/w 故/c 以/p 三/m 公子/n 之/u 徒/n 作/v 亂/n 。/w
初/t ，/w 獻公/nr 使/v 荀息/nr 傅/v 奚齊/nr 。/w
公/n 疾/v ，/w 召/v 之/r ，/w 曰/v ：/w “/w 以/c 是/r 藐/v 諸/j 孤/r 辱/v 在/v 大夫/n ，/w 其/r 若/v 之/r 何/r ？/w ”/w
稽首/v 而/c 對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 竭/v 其/r 股肱/n 之/u 力/n ，/w 加/v 之/r 以/p 忠/n 、/w 貞/n ，/w 其/r 濟/v ，/w 君/n 之/u 靈/n 也/y ；/w 不/d 濟/v ，/w 則/c 以/p 死/n 繼/v 之/r 。/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 何/r 謂/v 忠/n 、/w 貞/n ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 公家/n 之/u 利/n ，/w 知/v 無/v 不/d 爲/v ，/w 忠/n 也/y ；/w 送往/v 事居/v ，/w 耦俱/v 無/d 猜/v ，/w 貞/n 也/y 。/w ”/w
及/v 里克/nr 將/d 殺/v 奚齊/nr ，/w 先/d 告/v 荀息/nr 曰/v ：/w “/w 三/m 怨/n 將/d 作/v ，/w 秦/n 、/w 晉/n 輔/v 之/r ，/w 子/n 將/d 何/r 如/v ？/w ”/w
荀息/nr 曰/v ：/w “/w 將/d 死/v 之/r 。/w ”/w
里克/nr 曰/v ：/w “/w 無/v 益/n 也/y 。/w ”/w
冬/n 十月/t ，/w 里克/nr 殺/v 奚齊/nr 于/p 次/ns 。/w
書/n 曰/v “/w 殺/v 其/r 君/n 之/u 子/n ”/w ，/w 未/d 葬/v 也/y 。/w
荀息/nr 將/d 死/v 之/r ，/w 人/n 曰/v ：/w “/w 不如/v 立/v 卓子/nr 而/c 輔/v 之/r 。/w ”/w
荀息/nr 立/v 公子卓/nr 以/c 葬/v 。/w
十一月/t ，/w 里克/nr 殺/v 公子卓/nr 于/p 朝/n 。/w
荀息/nr 死/v 之/r 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 詩/n 所/r 謂/v ‘/w 白圭/n 之/u 玷/n ，/w 尚/d 可/v 磨/v 也/y ；/w 斯/r 言/v 之/u 玷/n ，/w 不/d 可/v 爲/v 也/y ’/w ，/w 荀息/nr 有/v 焉/j 。/w ”/w
齊侯/nr 以/p 諸侯/n 之/u 師/n 伐/v 晉/n ，/w 及/v 高梁/ns 而/c 還/v ，/w 討/v 晉/n 亂/v 也/y 。/w
令/v 不/d 及/v 魯/n ，/w 故/c 不/d 書/v 。/w
公/nr 謂/v 公孫枝/nr 曰/v ：/w “/w 夷吾/nr 其/r 定/v 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ，/w ‘/w 唯/c 則/c 定/v 國/n ’/w 。/w 詩/n 曰/v ‘/w 不/d 識/v 不/d 知/v ，/w 順/v 帝/n 之/u 則/n ’/w 文王/nr 之/r 謂/v 也/y 。/w 又/d 曰/v ‘/w 不/d 僭/v 不/d 賊/v ，/w 鮮/v 不/d 爲/v 則/n ’/w ，/w 不/d 忌/v 不/d 克/v 之/r 謂/v 也/y 。/w 今/t 其/r 言/n 多/a 忌/v 克/v ，/w 難/a 哉/y ！/w ”/w
公/n 曰/v ：/w “/w 忌/v 則/c 多/a 怨/n ，/w 又/d 焉/y 能/v 克/v ？/w 是/r 吾/r 利/n 也/y 。/w ”/w
宋襄公/nr 卽位/v ，/w 以/p 公子目夷/nr 爲/v 仁/n ，/w 使/v 爲/v 左師/n 以/c 聽政/v ，/w 於/c 是/r 宋/n 治/v 。/w
故/c 魚氏/nr 世/n 爲/v 左師/n 。/w

十年/t 春/n ，/w 狄/n 滅/v 溫/n ，/w 蘇子/nr 無/v 信/n 也/y 。/w
蘇子/nr 叛/v 王/n 卽/v 狄/n ，/w 又/d 不能/v 於/p 狄/n ，/w 狄人/n 伐/v 之/r ，/w 王/n 不/d 救/v ，/w 故/c 滅/v 。/w
蘇子/nr 奔/v 衞/ns 。/w
夏/n 四月/t ，/w 周公忌父/nr 、/w 王子黨/nr 會/v 齊隰朋/nr 立/v 晉侯/nr 。/w
晉侯/nr 殺/v 里克/nr 以/c 説/v ，/w 將/d 殺/v 里克/nr ，/w 公/n 使/v 謂/v 之/r 曰/v ：/w “/w 微/r 子/n ，/w 則/c 不/d 及/v 此/r 。/w 雖/c 然/r ，/w 子/n 殺/v 二/m 君/n 與/c 一/m 大夫/n ，/w 爲/v 子/n 君/v 者/r ，/w 不/d 亦/d 難/v 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 不/d 有/v 廢/v 也/y ，/w 君/n 何/r 以/p 興/v ？/w 欲/v 加/v 之/r 罪/n ，/w 其/r 無/v 辭/n 乎/y ？/w 臣/n 聞/v 命/n 矣/y 。/w ”/w
伏/v 劍/n 而/c 死/v 。/w
於/c 是/r 丕鄭/nr 聘/v 於/p 秦/n ，/w 且/c 謝/v 緩/v 賂/v ，/w 故/c 不/d 及/v 。/w
晉侯/nr 改葬/v 共大子/nr 。/w
秋/n ，/w 狐突/nr 適/v 下國/n ，/w 遇/v 大子/n 。/w
對/v 曰/v ：/w “/w 臣/n 聞/v 之/r ：/w ‘/w 神/n 不/d 歆/v 非/d 類/n ，/w 民/n 不/d 祀/v 非/d 族/n 。/w ’/w 君/n 祀/v 無乃/y 殄/v 乎/y ？/w 且/c 民/n 何/r 罪/v ？/w 失/v 刑/n 、/w 乏/v 祀/n ，/w 君/n 其/r 圖/v 之/r ！/w ”/w
君/n 曰/v ：/w “/w 諾/v 。/w 吾/r 將/d 復/d 請/v 。/w 七/m 日/n ，/w 新城/ns 西/f 偏/v 將/d 有/v 巫者/n 而/c 見/v 我/r 焉/j 。/w ”/w
許/v 之/r ，/w 遂/c 不/d 見/v 。/w
及/v 期/n 而/c 往/v ，/w 告/v 之/r 曰/v ：/w “/w 帝/n 許/v 我/r 伐/v 有/v 罪/n 矣/y ，/w 敝/v 於/p 韓/ns 。/w ”/w
丕鄭/nr 之/u 如/v 秦/n 也/y ，/w 言/v 於/p 秦伯/nr 曰/v ：/w “/w 吕甥/nr 、/w 郤稱/nr 、/w 冀芮/nr 實/d 爲/v 不/d 從/v ，/w 若/c 重/d 問/v 以/c 召/v 之/r ，/w 臣/n 出/v 晉君/nr ，/w 君/n 納/v 重耳/nr ，/w 蔑/n 不/d 濟/v 矣/y 。/w ”/w
冬/n ，/w 秦伯/nr 使/v 泠至/nr 報/v 、/w 問/v ，/w 且/c 召/v 三/m 子/n 。/w
郤芮/nr 曰/v ：/w “/w 幣/n 重/v 而/c 言/n 甘/v ，/w 誘/v 我/r 也/y 。/w ”/w
夏/n ，/w 揚/n 、/w 拒/n 、/w 泉/n 、/w 臯/n 、/w 伊/n 、/w 雒/n 之/u 戎/n 同/d 伐/v 京師/n ，/w 入/v 王城/n ，/w 焚/v 東門/n ，/w 王子帶/nr 召/v 之/r 也/y 。/w
秦/n 、/w 晉/n 伐/v 戎/n 以/c 救/v 周/n 。/w
秋/n ，/w 晉侯/nr 平/v 戎/n 于/p 王/n 。/w
黃人/n 不/d 歸/v 楚/n 貢/n 。/w
冬/n ，/w 楚人/n 伐/v 黃/n 。/w

十二年/t 春/n ，/w 諸侯/n 成/v 衞楚丘/ns 之/u 郛/n ，/w 懼/v 狄/n 難/v 也/y 。/w
黃人/n 恃/v 諸侯/n 之/u 睦/v 于/p 齊/n 也/y ，/w 不/d 共/v 楚/n 職/n ，/w 曰/v ：/w “/w 自/p 郢/ns 及/v 我/r 九百/m 里/q ，/w 焉/y 能/v 害/v 我/r ？/w ”/w
夏/n ，/w 楚/n 滅/v 黃/n 。/w
王/n 以/p 戎/n 難/v 故/n ，/w 討/v 王子帶/nr 。/w
秋/n ，/w 王子帶/nr 奔/v 齊/n 。/w
管仲/nr 受/v 下卿/n 之/u 禮/n 而/c 還/v 。/w
君子/n 曰/v ：/w “/w 管氏/nr 之/u 世祀/n 也/y 宜/v 哉/y ！/w 讓/v 不忘/v 其/r 上/n 。/w 詩/n 曰/v ：/w ‘/w 愷悌/a 君子/nr ，/w 神/n 所/r 勞/v 矣/y 。/w ’/w ”/w

十三年/t 春/n ，/w 齊侯/nr 使/v 仲孫湫/nr 聘/v 于/p 周/n ，/w 且/c 言/v 王子帶/nr 。/w
事/n 畢/v ，/w 不/d 與/v 王/n 言/v 。/w
歸/v ，/w 復/d 命/v 曰/v ：/w “/w 未/d 可/v 。/w 王/n 怒/v 未/d 怠/v ，/w 其/r 十/m 年/n 乎/y ？/w 不/d 十/m 年/n ，/w 王/n 弗/d 召/v 也/y 。/w ”/w
夏/n ，/w 會/v 于/p 鹹/ns ，/w 淮夷/n 病/v 杞/n 故/n ，/w 且/c 謀/v 王室/n 也/y 。/w
秋/n ，/w 爲/v 戎/n 難/n 故/n ，/w 諸侯/n 戍/v 周/n 。/w
齊/n 仲孫湫/nr 致/v 之/r 。/w
冬/n ，/w 晉/n 薦/v 飢/n ，/w 使/v 乞/v 糴/n 于/p 秦/n 。/w
秦伯/nr 謂/v 子桑/nr ：/w “/w 與/v 諸/j 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 重/d 施/v 而/c 報/v ，/w 君/n 將/d 何/r 求/v ？/w 重/d 施/v 而/c 不/d 報/v ，/w 其/r 民/n 必/d 攜/v ；/w 攜/v 而/c 討/v 焉/j ，/w 無/v 衆/n ，/w 必/d 敗/v 。/w ”/w
謂/v 百里/nr ：/w “/w 與/v 諸/j 乎/y ？/w ”/w
對/v 曰/v ：/w “/w 天災/n 流行/v ，/w 國家/n 代/n 有/v 。/w 救/v 災/n 、/w 恤/v 鄰/n ，/w 道/n 也/y 。/w 行/v 道/n ，/w 有/v 福/n 。/w ”/w
秦/n 於/p 是/r 乎/y 輸/v 粟/n 于/p 晉/n ，/w 自/p 雍/ns 及/v 絳/ns 相繼/v ，/w 命/v 之/r 曰/v 汎舟/v 之/u 役/n 。/w

十四年/t 春/n ，/w 諸侯/n 城/v 緣陵/ns 而/c 遷/v 杞/n 焉/j ，/w 不/d 書/v 其/r 人/n ，/w 有/v 闕/n 也/y 。/w
鄫季姬/nr 來寧/v ，/w 公/n 怒/v ，/w 止/v 之/r ，/w 以/p 鄫子/nr 之/u 不/d 朝/v 也/y 。/w
夏/n ，/w 遇/v 于/p 防/ns ，/w 而/c 使/v 來/v 朝/v 。/w
秋/n 八月/t 辛卯/t ，/w 沙鹿/n 崩/v 。/w
晉/n 卜偃/n 曰/v ：/w “/w 朞年/t 將/d 有/v 大咎/n ，/w 幾/d 亡/v 國/n 。/w ”/w
冬/n ，/w 秦/n 飢/v ，/w 使/v 乞/v 糴/n 于/p 晉/n ，/w 晉人/n 弗/d 與/v 。/w
慶鄭/nr 曰/v ：/w “/w 背/v 施/v ，/w 無/v 親/n ；/w 幸/v 災/n ，/w 不/d 仁/a ；/w 貪/v 愛/n ，/w 不/d 祥/n ；/w 怒/v 鄰/n ，/w 不/d 義/v 。/w 四/m 德/n 皆/d 失/v ，/w 何/r 以/p 守/v 國/n ？/w ”/w
虢射/nr 曰/v ：/w “/w 皮/n 之/u 不/d 存/v ，/w 毛/n 將/d 安/y 傅/v ？/w ”/w
慶鄭/nr 曰/v ：/w “/w 弃/v 信/n ，/w 背/v 鄰/n ，/w 患/v 孰/r 恤/v 之/r ？/w 無/v 信/n ，/w 患/v 作/v ；/w 失/v 援/n ，/w 必/d 斃/d 。/w 是/r 則/c 然/r 矣/y 。/w ”/w
慶鄭/nr 曰/v ：/w “/w 背/v 施/v 、/w 幸/v 災/n ，/w 民/n 所/r 弃/v 也/y 。/w 近/d 猶/d 讎/v 之/r ，/w 況/c 怨/v 敵/n 乎/y ？/w ”/w
弗/d 聽/v 。/w 退/v 曰/v ：/w “/w 君/n 其/r 悔/v 是/r 哉/y ！/w ”/w
